Hayalet

Adım Serap.

Şu anda bir rüya görüyorum.

Zeynep, sırtında gök mavisi paltosuyla kıkır kıkır gülerek koşturuyor. Paltosunun önü her zamanki gibi açık, koşarken uçlarından iki yana savruluyor. Pembe renkli, boğazlı kazak giymiş. Bir de güneş sarısı tayt.

Zeynep, gökkuşağı gibi rengârenk.

Kızarmış yanakları, simsiyah parlak saçlarıyla inanılmaz uyumlu.

Başıyla, hadi yetiş bana, diye işaret ediyor.

Ben onun kadar hızlı koşamıyorum. Her konuda olduğu gibi, koşma konusunda da beceriksizim.

Yine de elimden geleni yapıyorum. Sarsak sarsak koşturuyorum arkasından.

Şehrin içindeyiz. Ama şehir, her zamanki şehir değil. Tüm o grilikler ve çirkinlikler yok olmuş, sokaklar renklenmiş, ışıldamış.

Pırıl pırıl temiz caddelerden; rengârenk köprülerden; pembeye, mora, eflatuna boyanmış binaların önünden geçiyoruz.

“Ne kadar güzel, değil mi!” diye bağırıyor Zeynep.

Neyi kastettiğini tam olarak bilmiyorum ama yanıtım: “Evet!”

Sonra bir demiryolu köprüsüne çıkıyoruz. Zeynep, tam ortada duruyor ve beklemeye başlıyor. Nefes nefese yaklaşıyorum ona ve, “Neden durdun?” diye soruyorum.

“Çünkü burası son durak,” diyor.

Tren görünüyor uzaktan. Yaklaşıyor... yaklaşıyor...

Zeynep, dönüp ışıl ışıl gülümsüyor bana. Sonra kendisini aşağıya atıveriyor. Yavaş çekim düşüyor. Havadayken elini sallıyor bana. Ve trenin önüne bir yaprak gibi iniyor.

Yarı belime kadar sarkmış halde, kalakalıyorum orada öyle. Tren, büyük bir gürültüyle geçiyor aşağıdan.

Sonra, uyanıyorum.

Zeynep yanımda. Sevgili hayalet arkadaşım.

Gerçek arkadaş arıyorum

Bugün onuncu sınıfta ilk günüm.

Midemde korkunç bir kasılma var.

Hissettiğimin korku değil, sadece can sıkıntısı olduğuna kendimi inandırmaya çalışıyorum.

Ama başaramıyorum.

Sınıf her zamanki gibi. Duvarlar aynı sıkıcı gri renkte, sıralar aynı şekilde tozla karışık deterjan kokuyor ve sınıftaki tipler tıpkı geçen yılın sonunda bıraktığım gibi: Müthiş havalı görünüyorlar ama buraya tıkıldıkları için yüzlerinde –o havalı hallerine hiç yakışmayan kindar bir ifade var.

Sorun değil, çabuk alışırlar.

Alışamayacak olan benim.

Derken, kapı açılıyor, içeriye yeni bir kız giriyor.

Üstünde –tıpkı diğer kızlar gibi okul forması var, ama onlardan çok farklı görünüyor. Farkı havasında, yürüyüşünde, duruşunda... Okula geçerken uğramış biri gibi sanki. Her an çıkıp gidebilecek biri. Dalgın, uçucu bir hali var.

Sınıftaki ikinci boş yere oturuyor. Birinci boş yer, benim yanım. Hiç kimse oturmaz yanıma.

İkinci boş yer, sol tarafta en ön sıra. Pencerenin ve öğretmen masasının hemen dibi yani. Genelde kimsenin tercih etmediği bir yer. Ama o, gidip oraya oturuyor.

Yoklama sırasında adını duyuyorum: Candan.

İşi gücü bırakıp onu seyrediyorum. Koyu kızıl, yumuşacık, dalgalı uzun saçlarını gevşek bir atkuyruğu yapmış. Suluboyayla yapılmış bir resim sanki. Yüzünün ve vücudunun çizgileri titreşerek havaya karışıyor. Gözleri çok dalgın bakıyor. Yolunu şaşırmış bir melek gibi, diye düşünüyorum.

Büyülenmiş gibiyim. Gözlerimi hiç ayırmadan uzun uzun seyrediyorum onu.

Bir ara yavaşça arkaya dönüyor ve doğrudan gözlerimin içine bakıyor. Dimdik.

Suçüstü yakalandım. Ensemden aşağı ürperiyorum.

Bir gün bulacağımdan emin olduğum, “gerçek” arkadaşım o mu acaba?

On altı yaşındayım ve hâlâ mavi perilere inanıyorum.

Pinokyo’nun mavi perisi bir gün karşıma çıkacak ve ne istediğimi soracak. Ben de, “Gerçek bir arkadaş,” diyeceğim.

Yalnızca bana ait, beni hiçbir zaman bırakıp gitmeyecek bir arkadaş.

Hiç konuşmasak bile anlaşabileceğim biri.

Benden güzel olabilir. Benden yetenekli olabilir. Yeter ki beni sevsin.

“Ben seni seviyordum zaten,” diyor inceden bir ses. Dönüp bakıyorum. Zeynep. Yanımda oturuyor.

“Evet ama sen ölüsün!” diyorum. İçimden tabii. “Gerçek arkadaş olsan ölmezdin. Öyle çabuk gitmezdin!”

Zeynep benim en iyi (ve tek) arkadaşımdı.

Sekizinci sınıfın sonunda intihar etti. Sınavdan kötü puan aldığı ve babasının istediği liseye giremediği için metro vagonunun önüne attı kendini.

Ben onu rüyalarımda, pırıl pırıl parlayan bir şehirde, ışıltılı bir köprünün üstünden atlarken görüyorum hep. Oysa Zeynep nemli, karanlık, kasvetli yeraltında öldü.

Travma

Travma kelimesi trauma’dan geliyormuş. İnternetten baktım. Kelime anlamı: “İnsana çok acı veren, mahveden bir deneyim.” Psikolojide, “korkunç bir olaya verilen duygusal tepki” olarak geçiyor.

Zeynep’in ölümüne işte ben de böyle duygusal tepki veriyorum: Olur olmaz yerlerde, onu hâlâ görerek.

Zeynep’in hayaleti peşimi bırakmıyor. Bana sürekli bir şeyler söylüyor. Bazen kendisini acındırıyor, bazense komiklikler yapıyor.

Bu benim büyük sırrım. Ve gerçek bir arkadaşım olduğunda, onunla en önce bu sırrı paylaşacağım. Çünkü açıkçası, bazen çok korkuyorum. Abim gibi delirmeyi hiç istemem doğrusu. Yok, böyle söylememeliyim! Abim tam da delirmiş sayılmaz. Daha çok, depresyonda, diyebiliriz. Ve çıkamıyor o karanlık delikten. Depresyondan yani.

Zeynep öldüğünde, çok uzun bir süre hiçbir şey hissedemedim. Zeynep yoktu artık, bu kadarını anlayabiliyordum. Ama ölmek ne demekti, o kısmı anlayamıyordum.

Sonra kollarım kaşınmaya başladı. Hatır hatır kaşıdıkça kanadı kollarım. İnce ince çizikler oldu. Çizikler kabuk bağladı. Ben o kabukları yemeye başladım. Ben kopardıkça, yeniden kabuk bağlıyorlardı. Uzun süre böyle devam etti bu. Sonra annem kollarımın halini fark etti. Bir şişe kolonyayı boşalttı çiziklerin üstüne. Canım fena yandı. İtiştik kakıştık biraz.

Zeynep ilk kez o zaman çıktı ortaya. Annemin arkasında durup tavşan kulağı yaptı. Ben gülmeye başlayınca, annem tam delirdi. “Kitap okuya okuya sonunda beynini çatlattın,” diye bağırdı çağırdı. Sonra da kapıyı öfkeyle vurup, çıktı gitti odadan.

Ezİkler Gezegenİ’nden Serap

Derse odaklanmaya çalışıyorum. Tarih öğretmeni, bu yıl hangi konuları işleyeceğimizi anlatıyor. Osmanlı Devleti’nin Kuruluşu, Osman Bey Dönemi, Orhan Bey Dönemi, I. Murad, I. Bayezid, Sırpsındığı Savaşı, Kosova Savaşı...

Öğretmen sanki Çince konuşuyor. Hiçbir şey anlamıyorum. Sınavlardan yine en iyi notları ben alacağım ama yine de hiçbir şey anlamıyorum. 1300’lü yıllar gerçekten yaşanmış mı dünyada? Yaşanmış olsa bile bundan bana ne?

Sırpsındığı Savaşı’nın tarihini öğrenmek ne işime yarayacak? İlla da tarih öğretmek istiyorlarsa, dizisini yapsınlar. Oturalım seyredelim. Tarih dediğin nedir ki zaten? Baştan aşağı uydurma. Birisinin kulağına bir şey söylesen ve o birisi söylediğin lafı başkasının kulağına söylese, sonra o da bir başkasının kulağına söylese, böy le sürse gitse... Bin kişiyi dolaşsa söylediğin laf, sana geri döndüğünde onu tanıyamazsın bile. Bambaşka bir laf olmuştur. Bence tarih de böyle. Yalanlarla, yanlışlarla, dedikodularla dolu!

Öyle olmasa dünya farklı bir yer olurdu. 1300’lü yıllarda da kuduzlar gibi savaşıyorlarmış. Bugün de kuduzlar gibi savaşıyorlar.

İnsanlar, eskiden olmuş olaylardan hiçbir şey öğrenemiyorsa, o halde neden tarih dersi okuyoruz? Ne kadar aptal yaratıklar olduğumuz kafamıza iyice kazınsın diye mi?

Şimdi, “Bir olayın tarih olabilmesinin şartlarını sıralayalım,” diyor öğretmen.

Biliyorum. Geçip gitmiş, yaşanmış bitmiş olması lazım.

Yani ben henüz tarih olmadım.

Bunu hissetmek ani bir enerji veriyor bana. O enerjiyle gözlerimi Candan’a dikiyorum yine. Bana yeniden baksa, gülümseyeceğim bile. Ama bakmıyor.

Onun sınıfa adım attığı andan itibaren bir şeyler değişti sanki.

Ya da değişecek.

Sanki hayatım değişecek.

Saçmalıyorum tabii. Hayatımın değişeceği falan yok.

O da, sıradan bir zengin kızı sadece. Sıradan bir zengin kızı olmasa bu boktan okula gelmezdi.

Tam bu düşünce kafamdan geçerken, dönüp soğuk gözlerle süzüyor beni.

Utanarak bakışlarımı kaçırıyorum. Güya gülümseyecektim!

Dikkatimi yine öğretmene veriyorum.

Çok hevesli. Biz öğrencilerin aksine. Sınıftakiler Deli Murat diyorlar ona.

Çünkü fazla heyecanlı bir öğretmen ve bizlere tarih öğretmek için çıldırıyor.

Otuz kişilik bir sınıf burası. Ama ben ıssız adada bir başımayım sanki.

Yalnızım. Çünkü onlar gibi değilim. Başka bir gezegendenim. Ezikler Gezegeni’nden.

Yeni kız da yalnız. Ama o Ezikler Gezegeni’nden değil. Bu çok açık!

Önümdeki sırada oturan kız (Adı Füsun ve tam bir baş belası) sanki kafamdan geçenleri hissetmiş gibi bana doğru dönüyor ve kıkırdayarak, “Yaz tatilin nasıl geçti ezik? Maldiv Adaları’na gitmişsin duyduğuma göre,” diye fısıldıyor ve yanındakine (Buket) dirsek atıyor. Birlikte kıkırdıyorlar.

“Siktir git şurdan!” diyorum.

“Hemen de ağzını bozarsın,” diyor, yine kıkırdayarak.

Buket laf atıyor bu kez. “Gömleğin şahaneymiş. Massimo Dutti mi?”

Füsun kolunu kaldırıp Buket’e bir beşlik çakıyor.

Ben de ayağa kalkıyorum ve Füsun’un suratına esaslı bir tokat çakıyorum.

Eli yanağında, çığlık atmaya başlıyor.

Hakaretler, dayaklar ve
genç olmak

Kendimi müdür yardımcısının odasında buldum. Müdür yardımcısı İkbal Hanım gri renklerden oluşmuş, sevimsiz bir kadındır. Gri ceket, gri etek, gri fular, röfleli gri saçlar...

“Ne yaptığını sanıyorsun sen?” diye üstüme yürüdü. “Daha okulun ilk günü! Atılmak mı istiyorsun bu okuldan?”

Evet, diye haykırmak istedim. Ama sadece yutkundum. Hepinizden nefret ediyorum, demek istedim. Onu da diyemedim. Okuldan atılırsam ne yapacağımı, nereye gideceğimi bilmiyorum çünkü. Bu okul aşırı gri ama dışarıdaki dünya da çok karanlık.

“Bak, kızım...” diye tısladı, “zekisin. Derslerde başarılısın. Ama terbiye namına hiçbir şey yok sende! Oysa geçen yıl bu liseye başladığında ne kadar farklıydın! Uyumluydun, hevesliydin. İkinci dönemden sonra sa pıttın. Şu hale bak! Okulun daha ilk günü arkadaşına tokat atıyorsun! Senin okul paranı o çocukların velileri ödüyor, farkında mısın?”

Farkındaydım elbette. Sorun da buydu zaten! Boğazımdan yukarı alev gibi bir öfke yükseldi. Şu Gri Kadın’ı itmek, üstünden yürüyüp geçmek, iç karartan bu okuldan çıkmak, uzaklara gitmek istedim. Çok uzaklara...

“Ne yapacağız seninle?” diye sordu Gri Kadın yeniden, yüzünü yüzüme iyice yaklaştırarak. “Yaz tatilinde sorunlarını halledersin diye umuyordum. Ama görüyorum ki değişen bir şey yok!” Gözleri iyice buz gibi oldu. “Neyin var senin?”

Benim neyim yok ki, diye düşündüm. Delirmekte olan bir abim var. Annelik geni olmayan bir annem var. Peşimi bırakmayan hayalet arkadaşım var. Parasızlığımız var. Yalnızlığım var. Üstüme zamk gibi yapışmış bu eziklik var.

Anlatsam anlar mıydı? Tabii ki hayır!

O yüzden hiçbir şey söylemedim.

Ansızın parladı. “Sersem şey! Hiçbir şeyin farkında değilsin! Bu okul senin gibi biri için nimet nimet!”

Sesi giderek uzaklaştı benden.

Çok uzun zamandır, yetişkinlerin hakaretleri bana hiç değmeden akıp gidiyor üstümden.

Çocukluğumdan beri o kadar çok hakaret işittim ki, artık bir anlamı kalmadı bu sözlerin. Kaz kafalı, beyinsiz, ahlaksız, köpek, rezil, pislik, moron, geri zekâlı... Liste uzar gider böyle.

Neyse ki, artık dayak yemiyorum.

Küçükken dayaklar evde ve okulda hayatın bir parçasıydı.

İlk tokadı yediğimde ne kadar çok şaşırdığımı hatırlıyorum. Çok küçüktüm. İlkokuldaydım. Öğretmen niye tokatlamıştı beni, onu hatırlamıyorum ama içimde bir şey ölmüştü o gün. Öğretmen sonra bir köşeye çekmişti beni, “Ailene söylersen canına okurum bak!” demişti.

Söylememiştim. Söylesem annem de babam da, öğretmene hak verirdi zaten.

Annem kızdığında, işaretparmağını çekiç gibi büküp kafama öyle vururdu. Bir de, terlikle kıçımı şişirmeyi severdi.

Uzun süredir vurmuyor. Çünkü iki yıl önce, yine parmak-çekiçle kafama vurduğunda elini bileğinden yakalayıp sıktım, sıktım ve sıktım... Bıraktığımda, bileğinde mor bir bilezik oluşmuştu. Artık bana ilişmiyor.

Babama gelince, onu hiç sinirlendirmemek en iyisidir. Eli hayli ağırdır çünkü. Bu özelliğini bildiği için herhalde, son âna dek sabreder, öfkesini kükreyerek ve küfrederek yatıştırmaya çalışır.

Abim zararsızdır. Kız kardeşlerine çat pat vuran, zorba abiler gibi değildir yani. Hassas bir insandır. O yüzden kafayı yiyor zaten.

Dediğim gibi, bir genç yaşamaya devam etmek istiyorsa, hakaretleri umursamamayı ve dayaklardan kendini korumayı öğrenmelidir.

Ben öğrendim. Yoksa işim çoktan biterdi.

Daldığım düşüncelerden kapının açılmasıyla sıyrıldım. İçeriye tanımadığım bir kadın girdi. Yeni bir öğretmen sanırım.

Tuhaf gözleri var kadının. Sarımsı kahverengi. Kedi gözü gibi. Genç ve güzel bir kadın bu. Diğer cadalozlardan farklı görünüyor.

Gri Kadın, “Hoş geldiniz Ümit Hanım,” dedi.

Kedi gözlü kadın, “Merhaba. İşiniz bitmediyse daha sonra uğrayayım ben,” dedi, eli hâlâ kapıda.

“Hayır hayır, içeri gelin. Şu...” –Elini bana doğru salladı– “sorunlu öğrencimizle ilgili bana yardımcı olmanız gerekecek zaten.”

Adı Ümit olan genç kadın, içeriye girdi. Yüzüme yumuşak bir ifadeyle baktı. Sanki olan biten her şeyi anlıyormuş gibi.

Neden bilmem, genzim yandı. Gözlerim sulanır gibi oldu. Kahretsin!

Gri Kadın bana dönüp, “Ümit Hanım, rehber öğretmen olarak çalışacak bu sene bizimle. Kendisiyle iyi geçinsen iyi olur!” dedi.

“Sorun nedir?” diye sordu Ümit Hanım.

“Daha okulun ilk günü ve bu baş belası...” –Duraklayıp öfkeyle dudaklarını ısırdı– “yani, Serap adlı bu öğrencimiz... sınıf arkadaşına küfredip tokatlamış. Üstelik tokat attığı kız, vakfımızın en büyük destekçilerinden Avukat Selami Bey’in kızı. Bu ise...” –Horgörüyle baktı yüzüme– “burslulardan.” Sözcüklerinden sızan tiksintiyi saklamaya çalışmıyordu bile.

Ümit Hanım gerçekten üzgün bir ifadeyle baktı bana. Ama hiçbir şey söylemedi.

Gri Kadın, “Sınıfına dön artık!” diye buyurdu bana. “Ümit Hanım yarın bir görüşme ayarlayacak seninle.”

Kapıyı vurdum çıktım.

Tam o sırada, yan taraftaki “Müdür” odasının kapısı açıldı ve müdür, bir eli kapıda, aralıktan göründü. Beni fark ettiğinde tekinsiz bir ifade yayıldı yüzüne. Üstüme atılıp iki tokat patlatacakmış gibi bir hali vardı. Elimde olmadan iki adım geri gittim.

“Ne o? Daha okul yeni açıldı ve hemen sorun çıkarmaya mı başladın?”

“Önemli bir şey değil,” dedim, gözlerine bakmamaya çalışarak.

“Bana, Müdür Bey diyeceksin!”

“Peki.”

Ters bir şey daha söyleyecekmiş gibiydi. Sonra vazgeçti. “Aklını başına al!” dedi sadece. Odasına geri girip kapıyı yüzüme gümletti.

Bense sınıfa doğru yürüdüm.

Zeynep de yanımda yürüyordu. “Ağlama sakın!” dedi. “Bu aptal okul için ve bu kalpsizler sürüsü için değmez!”

Elimin tersiyle, gözlerimden akan iki damla yaşı öfkeyle sildim.

AVM’dekİ melek

O gece, çok sıkıntılı bir geceydi. Daracık yatağımda bir o yana dönüyordum, bir bu yana. Bir türlü uyuyamıyordum. Beynim bana oyunlar oynuyordu. Cep telefonuma mesaj geldiğini sanıyordum ikide bir. Oysa gelen giden bir şey yoktu. Bana mesaj gelmez. Çünkü hiç arkadaşım yok. Telefonla tek yaptığım, Facebook’a girip sınıftakilerin neler yaptığını röntgenciler gibi dikizlemek. Neyse ki, Facebook arkadaşlığına kabul ediyorlar beni.

Sonra odanın en dip köşesinde, o karanlıkta, Zeynep’i gördüm yine.

Gözleri deniz fenerleri gibiydi, bana bakıyordu.

“Zeynep...” diye seslendim fısıltıyla. Onun gerçek olmadığını, hayal olduğunu bile bile.

Görüntü kayboldu.

Sevgili delidolu arkadaşım, kafası karışığım, aşırı duygusalım, neredesin?

Üç günde kanka olmuştuk onunla. Üç gün yetmişti.

Bana her şeyini anlatırdı. Akşamları yemek yemesine bile yirmi dakikadan fazla izin vermeyen manyak babasını; sabah akşam, “Bizi sakın rezil etme kızım! En yüksek puanları al! Bizim ömrümüz bankalarda çürüdü, sen doktor ol, mühendis ol, çok paralar kazan!” diye başının etini yiyen annesini... ve rüyalarında her gece yüzlerce, binlerce test sorusundan oluşan dev dalgalar arasında boğulduğunu...

Her şeyi anlatırdı bana Zeynep. Manisa’dan gelmişlerdi İstanbul’a. Annesi de, babası da bankada çalışıyordu.

“Sen ne şanslısın!” derdi bana hep. “Hiç olmazsa, annen baban takık değil!”

Sonra kıkır kıkır gülerdi. “Kuaför olmak istediğimi bizimkiler bir duysa, kahırlarından ölürler. Ama ne yapayım, gerçek bu! Bütün gün röfleler, örükler, boyalar yapmak istiyorum. Kuaför olmak istiyorum ben!” Sonra hüzünlenirdi. “Ama olamam. Babam, illa da doktor olacaksın, diyor. Bu hayatta çok para kazanmak lazımmış. Doktorluk da para kazanmak için en iyi meslekmiş. İyi de, ben doktor olmak istemiyorum ki! Ben zengin de olmak istemiyorum. Tek istediğim, mutlu olmak! Ama beni dinlemiyorlar bile!”

Birbirimizin evine gidip gelemezdik çünkü onun ailesi, eve arkadaş getirmesini kesinlikle yasaklamıştı. Ders ça lışmasına engel olurmuş arkadaşlar!

Bizim evse çok küçüktü. Oturup birlikte ders çalışacağımız ayrı bir oda yoktu.

O yüzden, okuldaki hazırlık kurslarına takılırdık birlikte.

Hep korku içindeydi. İyi bir puan getiremezse onu artık sevmeyeceklerini, hatta evden atacaklarını sanıyordu.

“Saçmalama!” demiştim. “Ne olursa olsun, seni evden atamazlar. Onların çocuğusun sen.”

“Ama başarılı olamazsam sevmezler beni artık!”

“O halde şimdi de sevmiyorlar demektir!”

“Çok kötüsün!” diye bağırmıştı bana ve hüngür hüngür ağlamıştı.

En şiddetli ağlama krizlerinden en şiddetli kahkaha krizlerine, şimşek hızıyla geçerdi. İnternetten gizli gizli seyrettiği dizilerdeki aşk sahnelerini anlatırdı bana. “Büyüyünce biz de böyle aşklar yaşayabilecek miyiz acaba?” diye sorardı. Yabancı bir filmde, bizim yaşımızdaki kızların okula ful makyaj ve file çoraplarla gittiklerini görmüştü. Kafası almıyordu bunu. Her defasında, “Çünkü biz ahlaklıyız, onlar ahlaksız ve aşırı rahat insanlar,” diyor, işin içinden öyle çıkıyordu.

Benimse, ahlak ve ahlaklılık konusunda pek fikrim yoktu. Bu tip konuları pek de umursamıyordum açıkçası. Tek istediğim, Zeynep’in biraz daha sakin olmasıydı. Çünkü aşırı ötesi canlılığı beni çok korkutuyordu.

Annesi bir keresinde okula gelmişti. Dimdik, kazık gibi bir kadındı. Annemin çok kullandığı bir deyimle, suratı mahkeme duvarı gibiydi ve bu kadının yanında annem melek kalıyordu. Komik ama öyle!

Zeynep için çok üzülüyordum.

Okulun son günlerine doğru iyice delirmişti. Deneme sınavlarının ortasında, kalemi silgiyi bir tarafa fırlatıp, bağıra çağıra ağlamaya başlıyordu.

Çok sıcak bir bahar günü, tutturmuştu, “Hadi beraber kaçalım!” diye. “Bütün gün top oynarız, gezeriz, film seyrederiz, müzik dinleriz...” diyordu. Ankara’da babaannesi varmış, babaannesi çok severmiş onu, evinde saklayabilirmiş bizi, böylece testlerden ve sınavlardan tamamen kurtulurmuşuz.

Oysa babaannesi çoktan ölmüştü. Biliyordum, çünkü bana anlatmıştı.

Sınav sonuçlarını öğrendiğimiz gün, onu son gördüğüm gün oldu. Önce korkunç öfkelenmiş, sonra salya sümük ağlamış, sonra da tuhaf bir suskunluk içine girmişti.

Oysa puanlarımız birbirine yakındı. Orta karar Anadolu liselerinden birine girmemize yetiyordu. O kadar ümitsiz değildi durumumuz. Ama babası en iyi okulları listelemişti ve Zeynep onların hiçbirine giremiyordu.

“Hayatım kaydı!” demişti, yanımdan ayrılırken.

Sonra gidip kendini öldürdü.

Babası ve annesi n’apıyordur şimdi acaba? Memnun mudurlar sonunda Zeynep’ten kurtulduklarına?

Onlardan nefret ediyorum! Babasını hiç görmedi ğim halde, yüzü neye benziyor bilmediğim halde, nefret kere nefret ediyorum.

Kısa, parlak siyah saçları vardı Zeynep’in. Koyu kahve gözlerinde hep ışıltılar olurdu. Bazen çok fazla olurdu. Öyle zamanlarda gözlerine bakamazdınız. Güneş gibi yakardı gözleri.

Tırnaklarını çok fena yerdi. Diplerine kadar.

Zeynep’i çok severdim. Çünkü sekizinci sınıfa dek çok yalnızdım. Hiç arkadaşım yoktu. Sonra o geldi ve aksiliğime, hırçınlığıma hiç aldırmadan benimle arkadaş oldu.

Zeynep olmasaydı, ben son sınıfta o kadar çok ders çalışmazdım ve kendimi aşıp o yüksek puanları alamazdım.

Ona uymak için, onunla beraber sürekli ders çalışırdım. Tuhaf bir şeyi de fark etmiştim. Ben gerçekten şanslıydım. Çünkü derslerde pek bir şey öğrenemediğim halde, testlerde çok başarılı olabiliyordum. Çok kolay ezberliyordum. Bir şeyi ezberlemek için iki saniye yetiyordu bana. Sınav kâğıtlarından korkmuyordum ayrıca. Daha çok, bir oyun gibi geliyordu bana tüm bunlar. Hayatımda o kadar az eğlence vardı ki, test sorularıyla oynuyordum.

Zeynep’se benim tam tersimdi. Hem hırs yapıyor, hem nefret ediyor, hem de korkuyordu.

O yüzden, sınavlarda eli ayağına dolanıyordu.

Oysa matematikte, fende benden çok daha iyiydi. Bilmediğim bir sürü şeyi ondan öğrenmiştim ben. Ama işte, ah o heyecan, ah o panik halleri... Aşamıyordu bir türlü.

Onu en çok, AVM’deki o haliyle hatırlıyorum. Yılbaşı öncesiydi... Okuldan sonraki kursu asmıştık o gün. Okulun yakınındaki o güzel AVM’ye gitmiştik. Noel Baba hediye dağıtıyordu ve üç genç canlı müzik yapıyordu. Şu insanın kanını kaynatan, durduğu yerde zıplatan şarkıları çalıyorlardı. Zeynep kendini onların önüne attı ve dans etmeye başladı. Öyle güzel dans ediyordu ki, ağzım bir karış açık bakakalmıştım. Eflatun beresi ve mavi paltosuyla melek gibi dönüyordu ortada. Ben dans etmeyi bilmezdim. Dans eden birilerini gördüğümde de fena halde utanır, rahatsız olurdum. Neden bilmem. Ama Zeynep’i seyrederken utanmamıştım. Kıskanmıştım daha çok. O kadar rahat olabildiği, o kadar güzel gülebildiği için... Ben ne gülmeyi biliyordum, ne dans etmeyi. Hiçbir şey bilmiyordum aslında. Yok, bildiğim bir şey vardı: Midye gibi yapışmak! Zeynep’ten önce kitaplara yapışmıştım. Zeynep gelince de, ona yapışmıştım.

Evİmİz ve komşularımız

Sonunda dayanamayıp çıktım yataktan. Saate baktım. Hâlâ gece sanıyordum ama değilmiş. Sabahın altısı olmuş bile. Demek ki, farkında olmadan uyumuşum bir ara.

İkizlerin üstüne basmamaya çalışarak tuvalete gittim.

İkizlerle aynı odada kalıyoruz. Onlar yer yatağında yatıyor, ben sedirde.

Holden geçerken, yatak odasının kapı aralığından annemi gördüm. Babamın pantolon ceplerini karıştırıyordu. Her zaman babamdan para aşırır. Babam mutfak masrafları için yeterince para ayırmıyormuş çünkü, öyle diyor.

Ben de annemin cüzdanından para aşırırım. Çünkü bana çok az harçlık veriyor. Ne yazık ki, annemin cüzdanını ortalarda bulmak zordur. Genelde bir yerlere gizlemiş olur.

Babam tuvaletteydi.

Kapıda sessizce bekledim. Sabahları tuvalet kuyruğu hayatımızın vazgeçilmezlerindendir.

Babam oradan kolay çıkacağa benzemiyordu. Gidip oturma odasına bir göz attım. Abim, kolu bacağı bir tarafta uyuyordu. Televizyonu yine açık unutmuş. Babam sabah sabah bu durumu görürse, hepimizin canına okur.

Televizyonu hemen kapattım. Abime şöyle bir baktım, içim yine acıma ve öfkeyle doldu.

Çünkü o iyi bir insan. Ve bütün iyi insanlar gibi, hep kaybediyor.

Böyle düşünüyorum, çünkü böyle düşünmek zorundayım.

Ve ben onun gibi olmayacağım. Ben kötü bir insan olacağım.

Bu ülkede kötüler kazanıyormuş çünkü. Babam başta olmak üzere, herkes öyle söylüyor.

Tuvaletten çıktığımda annemi bu kez mutfakta gördüm. Dünkü çayı çöpe döküyordu. Beni gördü ama görmezden geldi. Şaşırtıcı değil. Sabahları bizim evde kimse kimseye günaydın demez, kimse kimseye gülümsemez.

İki tane zeytin, bir parça yavşamış beyaz peynir, bir bardak çay, iki kaşık çilek reçeli ve bir sürü dilim ekmekten oluşan (Yumurta yine yok!) kahvaltımı yaptıktan sonra okul için hazırlandım. Ve servisi kaçırmamak için hızla, her zamanki durağa yürüdüm.

Evimiz Beşiktaş’ta. Burası İstanbul’un en kalabalık semtlerinden biridir.

Beşiktaş’ın çok güzel yerleri de var ama biz, evlerin dip dibe dizildiği, döküntü bir sokakta yaşıyoruz.

Burada evler öyle iç içe ki, mutfak balkonuna ne zaman çıksam, karşı komşunun mantarlı ayak tırnaklarını hemen iki metre ötemde görürüm. Yaz boyunca çıplak, şiş ayaklarını demirlere dayayarak oturur. Üstünde her zaman çizgili bir pijama ve sararmış bir atlet vardır. Babam bu komşuyu her gördüğünde, yana doğru tükürüyormuş gibi yapar. “Allah’ın godoşu, çıkmış yine pis atletiyle balkona!” der.

Onların yanındaki binada, genç bir polis ve karısı yaşar. Salonları kabak gibi önümüzdedir ve kalın perdelerini hiçbir zaman çekmezler. Genç polisin, karısını pataklamasını televizyon seyreder gibi seyrederiz.

Laf açılmışken... Hayatla ilgili ilk öğrendiğim şeylerden biridir bu: Bir şey ne kadar kötü olursa olsun, birkaç kez (mesela beş kez) gördükten sonra insan alışıyor.

Bu polisi, karısını yumruklarken ilk kez gördüğümde kanım donmuştu. Midem dönmüştü. Kusmak istemiştim.

Oysa şimdi hiçbir şey hissetmiyorum. Televizyondaki diziler gibi tıpkı! Pat küt, çat pat küt! İşte hayat, n’olmuş yani!

Gerçek bu: Kötü olan her şeye alışıyor insan. Ben de alışıyorum. Herkes gibi.

Beşiktaş’ta bisikletle gezilebilecek geniş ve ağaçlıklı caddeler yok. (Zaten bisikletim de yok.)

Onun yerine, pis pis egzoz saçan binlerce arabayla dolu geniş bir anacadde var. Daracık sokaklar, bu sokaklarda karınca sürüleri gibi oraya buraya koşturan insanlar var. Çılgın bir uğultu, insanı boğan kirli bir hava ve çok fazla dilenci var.

Beşiktaş’a ilk kez gelen biriyseniz, rıhtıma indiğinizde vapurlar, martılar ve deniz gözünüze ilk anda güzel gelebilir. Ama o ilk an geçince üzülürsünüz. Çünkü her şeyin aslında çok kirlenmiş olduğunu anlarsınız.

Babam, oturduğumuz semtten böyle söz edince, kızıp köpürüyor bana. “İstanbul’un en güzel yerindesiniz, yine de memnun değilsiniz!” diyor. Çok korkunç semtler varmış, oralara taşınırsak aklımız başımıza gelirmiş belki, falan filan.

Bilmiyorum. Belki de haklıdır.

Bildiğim tek şey, güne daima şu düşünceyle başladığım: Çok yalnızım!

Ve sonra da hep şunu düşünüyorum: Ben bu mahalleden, bu evden, bu şehirden, bu ülkeden çıkıp gideceğim bir gün. Yaz kış yeşil ağaçlarla dolu, insanları güler yüzlü bir ülkeye gideceğim. Benim yaşımda kızların kısacık şortlarla bisiklete bindiği ve saçlarını rüzgârda özgürce uçurduğu bir ülkeye. Yaşlı kadınların ve yaşlı erkeklerin bile hep güldüğü, insanların nazik olduğu bir ülkeye.

Öyle bir ülke var mı, bilmiyorum. Seyrettiğim filmlere bakılacak olursa, var.

Gidemezsem, buralarda kalırsam da... eh, o zaman da, kötü ve güçlü biri olacağım.

Ya o, ya bu.

İlerİde ne olmak İstİyorsun?
Mutlu!

Zeynep’in intiharı tüm okulda bomba etkisi yaratmıştı. Öğretmenler, bu acıklı olaydan sonra, lise seçimi konusunda danışmak için okula gelen biz öğrencilerle aşağılamadan konuşmaya, hatta birazcık şefkat bile göstermeye başlamışlardı.

Nahide Hanım diye, iyi kalpli, orta yaşlı bir öğretmenimiz vardı. Bana Levent’teki özel okuldan bahsetmişti. Oraya burslu girebilirsin, demişti. Çok iyi puan tutturanlar hep Anadolu ve fen liselerine gittiği için bu okul, kontenjanını dolduramayınca puanlarını iyice aşağı çekiyormuş ve zengin ailelerin orta karar çocukları doluşuyormuş okula. Bu, “orta karar” öğrenciler yüzünden, üniversite giriş sınavlarında okulun adı başarı listelerinde hep son sıralarda yer alıyormuş. Oysaki çok eski ve köklü bir okulmuş ve bu gidişata bir son vermek istiyorlarmış. Çalışkan ama maddi durumu yetersiz çocuk lara kapılarını açacaklarmış, falan filan...

Bizimkilere söyledim. Hep birlikte okula gidip konuştuk. Önce yüzde yetmiş burs veririz, dediler, sonra babamın kendini acındırması sayesinde tamamını vermeye razı oldular. Babamın az ötedeki AVM’de kapı görevlisi olarak çalışıyor olması, onların merhamet duygularını dürtüklemeye epey yardımcı oldu.

Babam ve annem hevesliydi. Zengin çocuklarının arasında emniyette olacağımı düşünüyorlardı herhalde. Ya da onlardan bana da (bize de) biraz zenginlik bulaşacağını.

Ben de hevesliydim.

Hevesim ilk birkaç gün sürdü. Okul, sekiz yıl boyunca gittiğim o kasvetli ilkokula göre çok daha güzeldi. Küçük bir bahçesi, bahçesinde iki üç erik ağacı bile vardı. Ve sınıftakiler eğlenceli, kıyak çocuklar gibi görünüyorlardı.

Ama bu ilk günlerin neşesi çabuk soldu.

Üçüncü gün, Gri Kadın beni ve diğer bursluları önüne dizip, “Sizden tam başarı bekliyoruz, nefes bile almadan ders çalışın, bu okulun adını yüceltin, önümüzdeki dört sene eğlenmeyi, dalga geçmeyi unutun, sadece çalışın!” konulu bir nutuk çekince, başıma gelecekleri anladım.

Kâbus bitmemişti. Daha yeni başlıyordu. Dört yıl daha inekleyecektim. Ve üniversiteye girebilirsem, yine aynı şey olacaktı. Dört yıl (hatta beş yıl) daha ineklemek zorunda kalacaktım. Ve sonra... sonra, hayatım bitecekti. Yaşlanıp ölecektim.

O gece bir türlü uyuyamadım.

Ne yapacaktım ben?

Sınıfta kime sorsanız doktor, mühendis, mimar, avukat, öğretmen olmak istiyordu.

Ama ben bunların hiçbirini istemiyordum.

Hayatta ne olmak istediğimi bilmiyordum ama ne olmak “istemediğimi” biliyordum: Sıkıcı ve anlamsız bir hayatın içinde yok olan “o sersem kız” olmak istemiyordum.

Eğlenmek istiyordum ben. Mutlu olmak istiyordum.

Çünkü on beş yılı geride bıraktığım şu hayatımda o kadar az mutlu olmuştum ki!

Kitap okurken ya da film izlerken eğleniyordum tabii. Ama onlar sayılmazdı.

Ben tam bir kitap ve film canavarıyım. Haftada iki roman bitirir, her gün mutlaka bir film seyrederim. (Sadece Zeynep’le birlikte olduğumuz yıl, romanları bir yana bırakmıştım, çünkü onun arkadaşlığı çok sıcaktı ve her şeye yetiyordu.)

Bana kitap dayanmadığı için ve yeni kitap satın alacak param da olmadığı için ve mahallede ödünç kitap alacağım bir kütüphane de olmadığı için, aynı romanları döndüre döndüre okurum. Onların çoğu da kitapçılardan ya da şuradan buradan yürüttüklerimdir zaten. Filmlere gelince, orada sorun yok. İnternette istediğin filmi bedava seyredersin. Baban internet ücretini ödediği sürece tabii! Bir kez ödeyememişti ve interneti kesmişlerdi. Korkunç bir ay geçirmiştim. O yüzden, artık dikkat ediyorum. Hiçbir filmi indirmiyorum, sadece seyrediyorum.

Ama dediğim gibi, kitaplarla ve filmlerle mutlu olmak, gerçek mutluluk sayılmaz. Gerçek eğlence de sayılmaz.

Çünkü roman okumak ya da film seyretmek, bir tür rüya görmektir. Uyanıkken görülen rüyalardır bunlar. Hatta rüyalardan bile daha azıdırlar.

Çünkü rüyada başrolde çoğunlukla sen olursun.

Roman okurken ya da film izlerken ise sadece bir dikizcisindir.

Başkalarını gözetlersin hep. Onların mutluluğuna sevinir, onların korkularıyla gerilirsin. Onlar bir şeyler başardığında, sen başarmış gibi havalara girersin.

Ama aslında olan biten bir şey yoktur.

Beynindeki aşırı faaliyet dışında, sanki komadasındır. Hayatın ıssız bir çöl gibidir. Hiçbir şey olmamaktadır. Bu gerçekle yüzleştiğinde gırtlağına patates gibi bir şey tıkanır.

Her gencin hayatı benimkisi gibi çöldür, demiyorum elbette.

Çünkü, bilmiyorum. Bildiğim tek hayat kendiminki. Ve bugüne kadar on beş yıllık bu hayatta pek bir atraksiyon olmadı.

Aİlem aİlem, tuhaf aİlem

Bizimki, kalabalık ve mutsuz bir aile.

Fare deliği kadar bir evde, birbirimize diş bileyerek yaşıyoruz.

Annem, tezcanlı ve asabi biridir. Fazla samimiyetten hoşlanmaz. Çocuğuna sarılmak, öpmek falan gibi şeylerden yani. Sanırım, annelik geni biraz zayıf doğmuş. (Genler, kas falan gibi şeyler değildir, biliyorum, espri olsun diye böyle söylüyorum.) Bizi doğurduktan sonra tüm annelik görevi bitmiş gibi davranıyor. Doğurdu ve bitti! Kendi kendimize büyüyüp gidelim artık! Ona sorun çıkarmayalım!

Acı çekmek istemiyorsam, annemin bana olan davranışlarına değer vermemem gerektiğini çok küçük yaşta öğrendim. Çünkü o bana pek değer vermez. Hayatında değer verdiği ve sevdiği şeylerin bir sıralamasını yapsa, ben listenin en sonlarında olurum.

İlk sırada, televizyon dizileri ve depresyon hapları olur, kesin. Onlarsız yaşayamaz. İşten döndüğünde (Bir dişçide çalışıyor.) her gece en az dört saat ekranın karşısında oturur ve tüm o bağrışmalı çağrışmalı, dayaklı kötekli yerli dizileri kendinden geçercesine seyreder. Daha doğrusu hep birlikte seyrederler. Babam, ikizler ve (depresyona girdiğinden beri) abim.

Babam, dizilerdeki gerginlikler yetmiyormuş gibi, bütün gece dizi karakterlerine küfürler yağdırarak, evdeki havayı iyice elektriklendirir. Reklam aralarında da boş durmaz, birbirleriyle kavga ederler. (Annem ve babam, babam ve abim, annem ve abim, annem ve ikizler kombinasyonları şeklinde.) Ama reklam arası bitip de dizi yeniden başladığında ateşkes yaparlar ve tüm enerjilerini yine diziye yöneltirler.

Neden böyle dizi bağımlısı oldular, hiç bilmiyorum.

Geceleri ardiye-odamdan ne zaman çıksam, ev ahalisini ekrana kilitlenmiş ve kocaman olmuş gözlerle televizyon izlerken buluyorum.

Hayatları oturma odasında geçiyor. Çünkü evin oturulacak tek odası orası. Onun dışında annemlerin yatak odası var; bir de benim, ikizlerle paylaştığım ardiyeden bozma oda var. Bu odayı eskiden abimle paylaşırdık.

Abim, büyüdüğünden beri artık oturma odasında yatıyor.

Her gece bire ikiye kadar televizyon izliyor ve sonra oturduğu yerde uyuyakalıyor. Çoğu zaman annemin bıraktığı çarşafı hiç açmadan, üstüne örtüyü çekerek.

Abim ciddi depresyonda.

Ama bir dakika! Annemin öncelikler listesinden bahsediyordum. Daha bitmedi.

Dizilerden sonra, sırada küçük renkli hapları vardır.

O haplardan yutmadan yaşayamaz. Depresyon hapları ve sakinleştiriciler. Üçüncü sıradaysa, alışveriş gelir. Hiçbir zaman harcayacak çok parası olmadığı için bu konuda hevesi hep kursağında kalmıştır. O yüzden, semt pazarını asla kaçırmaz. Çünkü pazarda az parayla çok şey alınabiliyor. Çoğu ıvır zıvır ama olsun. Burada önemli olan nokta, bir şeyler satın alıyor olmak.

Annem bir de eczane gibi kokar. Dişçinin telefonlarına bakmak dışında, ilaç hazırlamasına da yardım ediyor çünkü.

Annemin listesi bu kadar.

Abime gelince...

Üniversiteyi bitirdiğinde umut doluydu. Hemen iş aramaya başladı.

Hayaller kuruyordu. Hayalinde, önce güzel bir iş buluyor, sonra kendine ait bir eve çıkıyordu. Kiralamaya tek başına gücü yetmezse, bir sınıf arkadaşıyla beraber. Sonra sevgilisiyle (Kızın adı Çiğdem ve aynı üniversitede okudular.) nişanlanıyordu. Nişanlandıktan sonra bol bol gezip tozuyorlardı. Sonra, (Çok çalışkan ve zeki olduğu için!) işinde hızla yükselmeye başlıyordu. Sonra evleniyorlardı. Sonra, şu yeni yapılan sitelerden birinde küçük bir daire alıyorlardı. Şehre biraz uzaktı ama olsundu. Nasıl olsa arabaları olacaktı.

Hayalleri böyle sürüp gidiyordu.

Abim iyi bir insandır. Sıkıcıdır biraz ama iyidir.

Abim, hayallerini asla gerçekleştiremeyecek.

Çünkü daha ilk bölümde takıldı kaldı: İş bulamıyor.

Bir yılı geçti okulu bitireli. Ve iş bulamıyor.

İlk zamanlar çok telaş yapmıyordu ama sonra çok telaş yapmaya başladı.

Son iki aydırsa iyice tuhaflaştı; telaşlanma evresini de geçti ve vurdumduymaz biri haline geldi. Televizyonun karşısında saatlerce oturmaya ve sabah akşam ayçekirdeği çitlemeye başladı. En çok da evlilik programlarını seyrediyor. O kaçık programları seyrede seyrede kafayı tamamen yiyecek, korkarım. Bir de, Facebook deliliğine yakalandı. Çiğdem’in sayfasını hep açık tutuyor. Tam bir manyak gibi, kızı sürekli takip ediyor. Kimle arkadaş oldu, kimi like etti, kimin neyini paylaştı vs vs. Gerçek hayatta neredeyse hiç görmüyorlar birbirlerini. Face üzerinden yaşıyorlar ve haberleşiyorlar.

“Neden hiç görüşmüyorsunuz?” diye sordum geçenlerde.

“Para mı var? Nasıl görüşelim?” diye o da bana sordu.

Her şey para mı yani? Beşiktaş’tan şöyle bir Arnavutköy’e yürüseler bile yeter bence. Bunu önerdiğimde abim bana şöyle dedi: “Ne aptal şeysin! Seni alacak adam yaşadı valla! Senin gibi kız mı kaldı ülkede? Beşiktaş’tan Arnavutköy’e yürüyecekmiş! Hah! Yürümüşken, Rumelikavağı’na kadar yürü bari!”

Çiğdem’le zaten gerçek anlamda nişanlı değiller. Kendi aralarında teneke yüzük takmışlar. Daha doğrusu, abim takmış. Kızın takıp takmadığını bilmiyorum. Çiğdem’i sadece bir kez gördüm. Üniversitenin son sınıfındayken eve getirmişti abim. Annem işteydi. Evde bir tek ben vardım. Benim evde olmama abim çok bozulmuştu. Çiğdem pek havalıydı. Sipsivri bir burnu vardı. Ve evimizi pek beğenmediği belliydi. Yüzünü buruşturmuştu salonda otururken. Oysa sonradan öğrenmiştim, onun babası da deterjan fabrikasında işçi olarak çalışıyormuş. Hayır, fabrikada çalışan işçileri küçümsemiyorum. Çiğdem hanımefendinin o gün bize sanki patron kızıymış gibi hava basmasına kızgınım yalnızca. Saçına röfle atıp, ince topuk pabuç giymekle sınıf atlanmıyor. O yaşa gelmiş, hâlâ öğrenememiş!

Hele Facebook sayfası! Kızın kim olduğunu bilmesem, manken falan sanırdım. Öyle acayip fotoğraflar koymuş.

Bir keresinde abimle annemi bu konuda konuşurken duymuştum. Annem diyordu ki, “Gidelim bir gece, aile arasında yüzük takalım, olsun bitsin!”

Abim çok kızdı o zaman. “Ne aile arası ya? Hâlâ 80’lerde mi sanıyorsun kendini! Aile arası mı kalmış? Bütün kızlar otel bahçesinde nişan istiyor. Öncesinde kına gecesi istiyorlar. Bir dakika... kına gecesi nişandan önce miydi, yoksa evlilikten önce mi? Aman neyse ne ya, bir sürü şey istiyorlar işte!”

Annem de şöyle dedi: “İyi o halde! Madem kızı kandıramıyorsun, evlenme de evde kal, tohuma kaç! Çok da umurumdaydı!”

Abim de şöyle cevap verdi: İş bulunca hepsini hallederim ben.

Annem, artık bu kadar salakça bir lafa cevap vermedi.

Abim, İşletme’den mezun.

“Bir işletmeci nerelerde çalışabilir?” diye sormuştum bir keresinde. “Her yerde,” diye cevap vermişti.

Ama hiçbir yerde çalışamıyor. Her yerde çalışabilecek bir üniversiteden mezun birinin, hiçbir yerde iş bulamaması hem tuhaf hem komik.

Bu bana ders oldu.

Babamın en azından bir konuda haklı olduğunu anladım.

“İnsan sadece elleriyle yapabildiği işlerden para kazanır,” der hep. “Terziler, tamirciler, doktorlar, hemşireler, şoförler her zaman para kazanır. Peki, bir işletmeci ne yapar? Hava cıva!.. Boşuna okuyorsun!” derdi abime.

Abim ona borsacılık, beyin avcılığı, internet tasarımcılığı, hatta sosyal medya yazarlığı gibi yeni meslekleri anlatmaya çalışırdı. Ama başaramazdı.

Babam, “O saydıklarının hepsi zengin çocukları için! Ya da piçler için!” der, çıkardı işin içinden. Sonra da öfkeyle püskürürdü abime: “Aklın varsa, musluk tamir etmeyi ya da pide yapmayı falan öğren. Bir esnaf lokantasına girer çalışırsın, hiç olmazsa. Bulaşıkçılıktan başlar, ilerlersin. Hayat boyu sana bakamam ben!”

Babam haklı çıktı.

İşin aslı şu ki, babam birçok konuda haklı çıkar. Ama hani, bazı insanlar vardır, haklı olsalar bile onların haklı olduklarını kabul etmek istemezsiniz, çünkü haklılıkları insanın canını fena halde sıkar... İşte, babam öyle biridir. Saldırgan bir haklılığı vardır.

Keşke hep haklı çıkmak yerine, yabancı filmlerdeki şu babalara benzeseydi birazcık. Hani şu zor durumlarda çocuklarına sarılan, “Korkma, ben buradayım!” diyen babalara.

Babam Levent’teki o görkemli AVM’lerden birinde kapı görevlisi. Her gün her çeşit insanı görüyor ve nasıl bir ülkede yaşadığımızı en iyi o biliyor.

Babam, gençlere karşı nefret dolu. Nedenini bilmiyorum.

“Bütün kızlar şırfıntı, bütün oğlanlar piç!” diyor, başka bir şey demiyor. “Ne kadar genç varsa hepsini toplayıp denize dökeceksin,” diyor. Ya da, “Hepsini toplayıp Anadolu bozkırlarının ortasına bırakacaksın, görsünler Hanya’yı Konya’yı, hazır yiyiciler!” diyor.

Bizi “orta halli” görüyor ve yoksullara, özellikle Suriyeli göçmenlere düşman. “Geldiler buralara, bir lokma ekmeğimize ortak oldular,” diyor.

Gökdelenlere ve pahalı arabalara da düşman.

Kısacası, her şeye düşman.

Ama nedense, çalıştığı AVM’yi seviyor. (Diğer AVM’
leri sevmiyor.)

Bütün gün girişte oturup, geleni gideni izlemeyi ve canını sıkan insanların (özellikle kızların) çantasını karıştırmayı ve hoşlanmadığı tipleri kapıdan iki kez geçirmeyi seviyor.

Eskiden trafik polisiymiş. Sonra istifa etmiş. Neden, bilmem. Annem bir keresinde, “İşten atıldı,” diye ağzından kaçırmıştı.

Geceleri onlar televizyon karşısında otururken ben ardiye-odama kapatırım kendimi. İnternette takılır, ders çalışır ve roman okurum. Arada sırada ben de dizi izlerim tabii. Ama internetten. Yeni başlayan yerli dizilerin ilk bölümlerine bakarım. Genelde hep aynı aptal saptal konular olduğu için, diğer bölümlere pek bakmam. Yabancı dizileri daha çok severim. Ama en çok yabancı filmleri severim.

Ben sınıfta ve evde hiç kimsenin konuşmadığı, şu tuhaf kızım. Kitaplarla arası iyi olan ama iki lafı bir araya getiremeyen, şaşkın, çirkin, sakar kız.

İnsanı en çok bu yaralıyor: Hiçbir yere ait olamamak.

Sınıflarda küçük küçük gruplar olur hep. Üç kişilik, beş kişilik...

Bense (Zeynep’in geldiği o son yıl hariç) hep tek kişilik bir gruptum. Kendimden başka kimsem olmadı hiç.

Düşünün bir; “ev grubu” bile beni içine almıyor.

Annem, başka bir gezegenden düşmüş bir yaratıkmışım gibi bakıyor bana.

İşin doğrusu, son aylarda yüzüme falan baktığı da yok. Görmezden geliyor. Ama belki de abartıyorumdur. Belki ikizleri de, abimi de, yaşadığı evi ve babamı da görmezden geliyordur; sadece beni değil. Belki de, yaşadığı hayattan öyle bıkmıştır ki, artık hiçbir şeye bakmamaya çalışıyordur. Televizyon hariç.

Çok mu mutsuz, çok mu bencil, çok mu yorgun; hiç anlayamadım ki.

Bir de ikizler var. Cem ve Filiz. Dünyanın en antika ve en şanslı çocukları. Birbirlerini bulmuşlar ya, başka hiçbir şeyi umursamazlar.

Birlikte ders çalışır, birlikte oynar, birlikte televizyon seyrederler.

Seyretmenin ötesinde, bağımlılar. Bir ekrana bakmadan yaşayamazlar. Bilgisayar ya da televizyon ekranı, fark etmez. Ucuz cep telefonları, emzikleri gibidir. Ellerinden bırakmazlar. Gerçi babam ayda yirmişer liradan fazla kontör yüklemelerine izin vermez. O da, acil durumlar için.

Hiç sokakta oynamadıkları ve güneş görmedikleri için yüzleri balmumu rengidir. Annem onlara günde birer kaşık, karışık vitamin içirerek bu sorunu aklınca çözer.

Ve onları inanılmaz kötü şeylerle besler. Una bula nıp kızartılmış tavuk kanadı, cips, hamur kızartması, demlikte kalmış çaylarla uydurulmuş ice tea... İkizler okuldan döndüklerinde mutfakta sadece bu tip şeyler bulurlar.

Okulda başarılı değiller. Şimdilik çakmıyorlar ama notları hep orta karar.

Tüm tembelliklerine, tüm kafadan kontaklıklarına rağmen onları kıskanıyorum.

Çünkü yalnız değiller. İki kişiler.

Keşke ben de iki kişi olarak doğsaydım.

Böyle yalnız hissetmezdim belki o zaman.

Lİstelerİm ve ben

Bugün ilk ders Türk edebiyatı. Benimse gözüm hep dışarıda. Böylece yeni kızı, yani Candan’ı da seyredebiliyorum.

Dersi dinliyor ve notlar alıyor. Gözleri hep dalgın. Sınıftakilere hiç bakmıyor, kimseyle konuşmuyor.

Onun kendini beğenmişin teki olduğuna giderek daha da çok emin oluyorum. Ve üzülüyorum.

Dersi izleyemiyorum. Öğretmen, “edebiyat-tarih” ilişkisinden bahsediyor. Bu yıl okuyacağımız konular: Destanlar, yazıtlar, koşuklar, divan şiiri, halk şiiri... Off! Son derece sıkıcı!

Ben öğretmen olsam, dersi çok eğlenceli anlatırdım. Ve öğrencilerin hepsi beni severdi. Ama kim bilir, öğretmen olsaydım, belki de çoktan şu gri kadınlardan biri haline gelmiş olurdum. Bu gri binalı okullarda insanın içini çürüten bir şeyler var.

Defterin ortasını açıp bir liste yazmaya başladım.

Liste yazmak en büyük takıntılarımdan biridir. İçinden çıkamadığım konularda hemen liste yapmaya başlarım. O zaman sanki düşüncelerim biraz olsun netleşir.

Gelecekte istediklerim listesi:

Özgür olmak. (Hiç kimsenin bana karışmasını istemiyorum.)
Mutlu olmak. (Mutluluk nedir bilmiyorum ama öğreneceğim.)
Eğlenmek. (Gerçekten eğlenmekten söz ediyorum, eğlenirmiş gibi yapmaktan değil. Çılgın bir macera yaşamak ve aynı zamanda âşık olmak gibi şeylerden...)
Temiz ve geniş caddeleri olan bir şehirde yaşamak. (Bisiklet kullanmaya çok heveslenirim, egzoz kokusundan nefret ederim.)
Gerçek bir arkadaş. Hiçbir şekilde hayatımdan çıkıp gitmeyecek biri.
Büyük bir iş başarmak. (“Büyük bir iş” nedir, kafamda en ufak bir fikir bile yok. Yine de istiyorum!)

Geçen sene olsa listenin başına “zengin olmak” yazardım. Bir de, “havalı olmak”.

Yazardım, çünkü herkes zengin olmak ister.

Çünkü çok paran olduğunda, kendine marka kıyafetler, en son model cep telefonları ve bilgisayarlar alabilirsin. Ve böylece havalı biri olursun. Paran olduğunda, insanlar sana iyi davranır. Zengin insanlar akıllıdır. Ve mutludur.

Dermişim...

Demiyorum tabii. Geçen yıla kadar bu yalanlara ben de inanırdım. Ama artık inanmıyorum.

Çünkü geçen yıl, zengin insanların nasıl olduğunu yakından gördüm.

Berbatlar.

Listemle uğraşırken zilin çaldığını fark etmemişim.

Ve daha da tuhafı, Ümit Hanım başımda dikiliyordu. Ne kadar zamandır orada durduğunu merak ettim. Yazdıklarımı okumuş muydu acaba?

Dirseklerimi yavaşça defterin üstüne kaydırdım, yazıları kapattım ve gözlerimi gözlerine diktim. “Senden korkmuyorum!” bakışları.

Ama o bana kötü bakmıyordu zaten.

“Son ders için coğrafya öğretmeninden izin aldım. Odama gelebilir misin?”

“Odanız nerede bilmiyorum ki.”

“Öğrenci İşleri katındaki aynı oda canım. Geçen yıl Melis Hanım kullanıyormuş hani.”

Melis Hanım, geçen seneki rehber öğretmendi. Ve gerçekten berbat bir kadındı. En azından, bana karşı. Geçen yıl, ikinci dönemin bitmesine bir ay kala istifa edip gitmişti. Başka bir kolejde, çok yüksek maaşlı bir iş bulmuş, diyorlardı. Serviste diğer kızlar konuşurken duymuştum.

Başımı sallayıp, “Olur, gelirim,” dedim.

Biz bunları konuşurken, yeni kızın da hâlâ yerinde oturduğunu fark ettim. Ümit Hanım’a sanki hafif kızgın bakıyordu. Sonra Ümit Hanım, onun yanına gitti. Fısır fısır bir şeyler konuştular. Şaşırdım ve ne konuştuklarını merak ettim. Ama soramazdım. Belki de sorardım. Odasında neler konuşacağımıza bağlıydı.

Ümİt Hanım’la tuhaf bİr konuşma

İçeri girdiğimde, Ümit Hanım masasının başındaydı ve hayli meşgul görünüyordu.

Beni görünce gülümsedi ve koltuğu işaret etti. “Otur otur... İki dakikalık işim kaldı.”

Sonra bilgisayarda bir şeyler yazmaya devam etti. Ben de onu ve odayı seyrettim.

Geçen yıl Melis Hanım’la görüşmek için ne zaman bu odaya gelsem içim daralırdı. Boğulurdum sanki. Belki de Melis Hanım’ın sıktığı ağır parfüm yüzünden öyle hissederdim, bilmiyorum.

Şu anda ise boğulur gibi hissetmiyorum. Tam tersine. Nefes alabiliyorum.

Çünkü Ümit Hanım ağır parfüm sıkmıyor. Ve oda çok hafif, çok güzel bir şey kokuyor. İlkbahar gibi. Yaz gibi. Bulut gibi. Deniz gibi.

Enter tuşuna çat diye basıp bana döndü.

“İşte bitti. Artık konuşabiliriz.”

“Ne konuşacağız?”

“Yapma hadi! Biliyorsun ne konuşacağımızı.”

Sadece somurttum.

“Bu okulda mutlu değil misin Serap?”

Soru beni çok şaşırtmıştı. Öğretmenin teki karşıma geçmiş, mutlu olup olmadığımı soruyordu! Kamera şakası falan mıydı bu?

Gözlerim sulandı yine.

Doğru cevap: Ben sadece bu okulda değil, hiçbir yerde mutlu değilim.

Ama bunu söylemedim tabii. Artık büyüklerle konuşurken aklımdan her geçeni yumurtlamamam gerektiğini biliyorum.

“Serap... benimle rahatça konuşabilirsin.”

Gözlerine baktım. Kötü bir şey görmedim. Yine de bilinmez.

“Niye tokat attın sınıf arkadaşına?”

“Yaz tatilimi Maldivler’de geçirip geçirmediğimi sordu.”

“Bu bir hakaret mi peki?”

“Benim durumumda, evet.”

“Senin durumun nedir ki?”

Öfkeyle baktım. “Bursluyum ben. Maldivler’e gidecek para ne arar bizde?”

Gözlerini kaçırdı. “Neden sana böyle bir şey sorduğunu biliyor musun peki?”

“Evet. Eziklerle dalga geçmeyi çok sever.”

“Kendini ezik olarak mı görüyorsun?”

“Evet.”

Yüzüme hayretle baktı.

“Sen ciddi misin?”

Başımı salladım. Evet, tabii ki ciddiydim.

“Geçen sene okulun en iyi notlarını almışsın. Neden ezik olasın ki?”

Omuz silktim. “Notlar bir işe yaramıyor. Ailen zengin değilse, eziksin.”

“Ama bu doğru değil! Bu çok yanlış!” Öfkelenmişti. Bilgisayarında yeni bir sayfa açtı. Bir şeyler yazarken kendi kendine söyleniyordu. “İyiden iyiye bozulmuş bu ülke... Ne hale gelmişiz!”

İlgimi çekmişti. Başka bir ülkeden mi geldiniz siz, diye sormak istedim ama soramadım. Çünkü insanlarla normal normal konuşamıyorum. Sesim hep öfkeden çatlar gibi çıkıyor. Ve en masum soruyu bile sorsam, karşımdakini suçlar gibi oluyorum. Ya da alay eder gibi. Bu da beni itici biri haline getiriyor. O yüzden, sadece bana sorulan soruları cevaplıyorum.

Bana döndü. “Dinle Serap. Burası fena bir okul değil. Her şeyi bir tarafa bırakıp derslere odaklanırsan iyi bir üniversiteye girebilirsin.”

“Burası iyi bir okul değil!” dedim, adeta hırlayarak. “Ve diğerleri çok mankafa olduğu için ben daha akıllı görünüyorum.”

“Ne?”

Söylediğimi tekrarlamadım. Duymuştu beni.

“Tam olarak ne demek istedin?”

“Söyledim ya.”

“Serap... sana yardımcı olmaya çalışıyorum. Okuldan ayrılmak mı istiyorsun?”

“Hayır! Ama burada çok baskı var!” diye patladım. “Diğerleri eğlenip dalga geçerken benim hep ders çalışmam gerekiyor!”

“Neden bu kadar düşmanca davranıyorsun? Arkadaşların...”

“Onlar benim arkadaşım değil!”

Düşünceli gözlerle baktı bana. “Müdür yardımcısı dedi ki, geçen yıl okula başladığında çok hevesliymişsin. Ne oldu da hevesin kırıldı?”

Çok şey, diye geçirdim içimden.

Sessizlik oldu.

Sessizlik uzadı. Çok uzadı.

Ümit Hanım benden bir cevap bekliyor. Oysa ben anlatamam.

Nasıl anlatacağımı bilemem.

Hatırlaması bile kusmuk tadı veriyor çünkü.

Geçmİşe dönüş - 1:
Bİr yıl öncesİ

Geçen yıl, bu zamanlar...

Evde el üstünde tutulduğum bir dönemdi. İlkokul son sınıftaki arkadaşlarımın çoğu meslek liselerine ve imam hatiplere yazılırken, ben özel bir okula kapağı atmıştım. Burs almıştım, boru değildi. Babam ansızın ilgili bir baba olmuştu. Paranın sıcaklığını, zenginliğin güzelliğini anlatıp duruyordu. Kafanı kullanırsan ve bursu kaybetmezsen iyi bir üniversiteye gidersin, bu sefillikten kurtulursun, diyordu.

Her zaman orta halli olduğumuzu iddia ederdi, oysa şimdi “sefillik” diyordu.

Hayatımıza dikkatle baktığımda onun haklı olduğunu görüyordum.

Para hiçbir şeye yetmiyordu. Faturalar yüzünden evde sürekli hırgür vardı. Tuvalette otururken bile biri gelip, “Saatlerce niye yanıyor bu?” diye bağırıp, ışığı çat diye kapatıyordu. Yıkanmayı biraz fazla uzatsan, sifonu iki kere üst üste çeksen, “Su faturasını sen mi ödüyorsun?” diye hırlıyorlardı.

Karnımız bir türlü doymuyordu. Yemek yedikten bir saat sonra yeniden acıkıyorduk, sanki hiç yemek yememiş gibi. İkizler sürekli pirzola istiyorlardı ama pirzola eve sadece ayda bir iki kere giriyordu. O da, maaş günlerinde. Buzdolabında her zaman kereviz, havuç, pırasa, lahana gibi dandik şeyler vardı. Bir de tavuk kanatları. Annemin baş yemeğiydi bu. Tavuk kanadı kızartması ve makarna.

Oysa hepimiz televizyonda gördüğümüz mantarlı bonfileden yemek istiyorduk. (En azından ben istiyordum!) Hünkarbeğendi. Fıstıklı kebap. Arnavut ciğeri. Gerçek pizza. Tiramisu. Kahvaltılarda sucuk ve pastırma. Paskalya çöreği ve yumurta. Kaşar peyniri.

Her gün en az bir saat yemek sitelerinde dolaşıyor, ağzımın suyu aka aka fotoğraflara bakıyordum.

Anneme, şunlardan pişirsene, dediğimde deli gibi bağırıyordu: “Paran çoksa git al malzemeleri! Pişirmesi benden!”

Satın alacak çok fazla şey vardı ve bizim paramız çok azdı. Sorunumuz buydu.

Bu durumda insanlar aşırı sinirli ve mutsuz oluyor.

Bu liseye başladığımda, işte bu yüzden umutluydum. Kendimi aniden zengin olmuş biri gibi hissediyordum. Çünkü okulda büyük bir zenginlik vardı.

Tıpkı, AVM’de olmak gibiydi.

Hani ışıltılı bir AVM’ye girdiğinde kendini adeta zengin biri zannedersin ya, öyle işte. Bin beş yüz liralık ayakkabılarla dolu vitrine istediğin kadar bakabilirsin. Kimse sana, “Burada ne arıyorsun?” diye sormaz. Girişte, “Çantanda ne kadar para var?” diye de sormazlar. Spor ayakkabıların uyduruk diye, cep telefonun Çin çakması diye, kapıdan geri çevirmezler seni. AVM’leri o yüzden çok severim. Bir yerde okumuştum, “yeni dünyanın tapınakları” deniyor onlara. İçeri giren herkes eşit. Zengin, yoksul fark etmiyor. Tek şart, paraya tapmak!

Neyse işte... Lafın kısası, zengin çocuklarının okuluna gittiğim için, onlardan biri olacağım sanmıştım.

Olamadım. Onun yerine, rezil oldum.

Oysa çok uğraşmıştım. Sınıftaki herkese yalaka gibi yanaşmış, ödevlerde hepsine canla başla yardım etmiş, her işlerine koşmuştum.

Tüm bu çabalarımın karşılığında bana iyi davranmışlardı. Sanki beni aralarına kabul etmişlerdi. Sanki beni seviyorlardı.

Onlar gibi değildim oysa. Kızların upuzun boylarına, parlak saçlarına; oğlanların renkli gözlerine, yakışıklı yüzlerine ve dünyaya aldırmaz hallerine her gün hayretler içinde bakardım. Sanki başka bir gezegenden gelmişlerdi.

Bense orta boyluydum. Şekilsizdim. Saçlarım sertti, kurumuş yapraklar gibiydi, boya yüzü görmemişti. Ben güzel değildim.

Ucuz ayakkabılarımla, Made in PCR saatimle, üstümden sarkan kıyafetlerle ayrıkotu gibiydim sınıfta.

Forma zorunluluğunun eşitlik sağladığını söylerler ya... Koca bir yalan.

Hepimiz aynı formaları giysek de, gerçek değişmez. Gerçek, ayrıntılarda gizlidir. Okul ceketlerinin içine giyilen pahalı gömleklerde, babamın bir aylık maaşına bedel spor ayakkabılarda, binlerce liralık saatlerde, cep telefonlarında, oğlanların yumuşacık deri cüzdanlarında... Gerçek oralardadır.

Hepsi görüyordu. Ben de görüyordum.

Yine de bana iyi davranıyorlardı. Ama araya mesafe koyuyorlardı. Onların gruplarına dahil olamıyordum. Hep küme dışındaki elemandım.

Bana iyi davranıyorlardı çünkü benden faydalanıyorlardı. Başı sıkışan bana gelirdi. Son ödevi yaptın mı, şu deneme testinde bana yardım eder misin, falan filan...

Ve ben de tek üstünlüğümü koruyabilmek için tam gaz ders çalışıyordum. Büyük bir hırsla, önüme çıkan bütün test ve ders kitaplarını yutuyordum.

Derslerde iyi olmanın bana sağladığı güç hoşuma gidiyordu. Ama yetmiyordu. Beni sevmelerini de istiyordum.

Zeynep sayesinde kankalığın tadını almıştım bir kez ve artık yalnızlık eskisinden de korkunç geliyordu. Zeynep’i düşündükçe (hiç aklımdan çıkmıyordu zaten) ona öfkem katlana katlana büyüyordu. Gidip kendini öldürmeseydi, şimdi o da burada olabilirdi. Burslu murslu, n’olmuş, yuvarlanır giderdik. Beraber ağlar, beraber delirirdik.

Bir ekip olurduk yine.

Oysa şimdi yapayalnızdım.

İşte ben bu ruh halindeyken, Füsun bana yanaştı. Ben de ona kenetlendim. Kene gibi yapıştım, daha doğrusu.

Füsun “iyiliksever” bir kızdı. Yolda gördüğü her sokak kedisini okşayan, her dilenciye sadaka veren, kantin çalışanlarına iyi davranan, küçülen kıyafetlerini evdeki yardımcı kadına veren cinsten bir kızdı. Ve ne kadar iyi biri olduğunu herkesin “görmesini” isterdi.

Kimse seyretmediğinde o kadar iyiliksever değildi, anlayacağınız. Kedileri ve dilencileri boş yere umutlandırırdı. Çünkü beş dakika içinde unuturdu onları. Başını okşadığı dilenci çocuk diğer sokakta yine karşısına çıksa, aynı çocuk olduğunu anlamazdı bile, tekrar okşardı başını. Hiçbir şey hissetmeden, sıfır duyguyla.

Bunları ilk başta bilmiyordum tabii. Onu tanıdıkça öğrendim.

İlk zamanlar tapıyordum ona. Yanından hiç ayrılmıyordum. Beni sevsin ve kankam olsun istiyordum.

Onun her yaptığını taklit ediyordum.

Benim kadar şekilsizi yoktur bu dünyada, inanın. Hangi kaba girsem, onun şeklini alıyorum.

Zeynep başarı takıntılı olduğu için, onunla beraberken ona benzemiş, sabah akşam test sorusu çözmüştüm. Onun delirmelerine, krizlerine bile ayak uydurmuştum.

Şimdi ise, tıpkı Füsun gibi olmaya çalışıyordum. İyiliksever, aşırı sosyal ve sinsi.

Onun yanından hiç ayrılmıyordum. O günlerde Buket’le o kadar yakın değillerdi henüz. Sınıftaki tüm kızlarla arası eşit derecede iyiydi, hiçbiri özel değildi yani.

Ben özel olabilirdim.

Dişimle tırnağımla uğraşıyordum bunun gerçekleşmesi için.

Sonunda mucize gerçekleşti ve Füsun beni bir okul çıkışı “onlarla takılmaya” davet etti.

Hiç ikiletmedim, peşlerine takıldım. Babamın çalıştığı AVM’ye gittiklerini anladığımda bende bet beniz attı. Ama geri dönmeyi de kendime yediremedim.

Neyse ki, babamın bulunduğu kapıdan değil, diğerinden girdiler AVM’ye. Rahat bir nefes aldım ve onları takip ettim.

Kitchenette’e doluştular.

Bu tip yerlerin hepsini bilirim. Ama sadece dışarıdan.

Şimdi ise ilk kez, içerideydim.

Garsonu sipariş yağmuruna tuttular. Bense mönüdeki en ucuz şeyi aradım. Çay en ucuzdu ve sekiz liraydı. Cebimde sadece on lira vardı ve çaya sekiz lira vermek istemiyordum. O gürültü patırtı içinde, arada kaynama yı başardım. Sipariş vermedim. Sonuçta hepsi yiyip içmeye başladılar. Ve ben sadece seyrettim. Tartları, omletleri, kokulu çayları, küçük pizzaları yalayıp yuttular. Hiçbiri de, şunun ucundan biraz alsana, demedi. Sadece Füsun neden bir şey ısmarlamadığımı sordu. “Midem bozuk,” dedim. Üstelemedi.

Sonuç olarak, çok aşağılayıcı bir deneyimdi benim için. Bir daha onlarla okul dışında takılmamaya karar verdim.

Ve bu da canımı çok sıktı.

Füsun’la bunları konuşmak isterdim. Ama Füsun’a bu konuları açacak kadar güven duyamıyordum. Onun gözleri, Zeynep’in gözleri gibi sevgiyle bakmıyordu bana. Tüm enayiliğime rağmen, bunun farkındaydım.

Bir kez ona Zeynep’ten bahsetmiştim. İntiharından yani. “İnanmıyorum! O senin arkadaşın mıydı yani?” diye sorarken, dehşete kapılmış gibi titriyordu. “En iyi arkadaşımdı,” dediğimde bana şüpheyle baktı. “Akıl sağlığı pek yerinde değilmiş, gazetede öyle yazıyordu. Zaten aklı başında olsa intihar etmezdi, değil mi? Öyle biriyle nasıl arkadaş olabildin?” diye sordu. Sesinde aşağılama vardı.

Ona Zeynep’ten bahsetmekle hata ettiğimi anladım. Cıvıl cıvıl müzik eşliğinde, rengârenk giysileriyle orman perisi gibi dans eden o kızı anlayamazdı Füsun.

“Yok ya, abarttım biraz. O kadar yakın değildik onunla. Delinin tekiydi, haklısın.”

Ben böyle derken, Zeynep, Füsun’un arkasında durmuş, alaycı alaycı bakıyordu bana. Dudaklarından dökülen sözcükleri duydum: Ezik! Kahrolası ezik seni!

Geçmİşe dönüş - 2:
Bİr yıl öncesİ - Pİzza facİası

Derken, Füsun beni evinde vereceği doğum günü partisine davet etti.

Eve davet edilmek farklı bir şeydi. “Takılalım” demek gibi değildi. Klana gerçekten dahil olmak demekti.

Mutluydum. Sonunda gerçek anlamda onlardan biri olacaktım.

İki gün boyunca ağlayarak anneme kendimi acındırmış, taksitle bir çift kırmızı Nike aldırmayı başarmıştım.

O spor ayakkabıları giydiğimde her şey değişecek ve ben süper havalı bir görünüme kavuşacağım sanmıştım.

Abimin lacivert kazağı, temiz bir kot pantolon, kırmızı Nike’larım, kulağımda sallantılı kırmızı küpeler ve kocaman kırmızı bir torba-çanta. Öyle gitmiştim Füsun’un evine.

Evi okula çok yakındı. Elimde adres, kolayca bulmuştum. Etiler’in iç taraflarında, yeşillikler içinde bir siteydi. Daire, en öndeki bloklardan birinde, üçüncü kattaydı.

Bütün sınıf oradaydı. Ve inanılmaz görünüyorlardı. Şaşkınlıktan ve kıskançlıktan donakalmıştım.

Kızlar yüksek topuklu ayakkabılar ve süper mini etekler giymişlerdi. Kot pantolonum ve kırmızı spor pabuçlarımla yaratık gibi dikildim kapı eşiğinde. Hele ayakkabılarımı çıkarmaya kalktığımda tam oldu! Füsun gülmekten yerlere yattı. “N’apıyorsun yaa! Çorapla mı gezeceksin içerde!” dedi ve beni sırtımdan itiverdi salona doğru. Halıların kenarından yürümeye çalışarak içeri girdim. Halılara üzüntüyle bakıyordum. O kadar güzeldiler ki, sokak ayakkabılarıyla onların üstünde yürümek cinayet sayılırdı.

Oğlanlar en az kızlar kadar inanılmazdı. Yandan ayrılmış saçları, gözlerinin üstüne havalı havalı dökülen perçemleri, pahalı parfümleri, sarışınlıkları, kumrallıkları, dalgalanan gömlekleriyle hepsi birer Kıvanç Tatlıtuğ, birer Robert Pattinson gibiydi.

Ne yapacağımı bilemeden durdum öyle.

Kimdim ben? Daha doğrusu, neydim? Kız gibi değildim. Oğlan da değildim. Bir nevi yaratıktım. Burada ne arıyordum?

Neden akıl edememiştim diğer kızlar gibi giyinmeyi? İyi de, benim ince çoraplarım ve yüksek topuklu ayakkabılarım yoktu ki! Eteği de okul dışında hiç giymem. Çünkü bacaklarım biçimsiz.

Sıkıntıyla içimi çektim. Mini eteklere ve oğlanların havalı saçlarına bakmaktan bıkınca, evi incelemeye koyuldum. Çok tuhaf şeyler hissediyordum. Koltukların pahalı kumaşlarına; pırıl pırıl parlayan ahşaplara; mermer, cam, gümüş süs eşyalarına, duvarlardaki tablolara bakmak, sanki gözlerimi acıtıyordu. Daha doğrusu, kalbimi. Sanırım bu, kıskançlıktı.

Daha önce hiç gerçek bir zengin evinde bulunmamıştım. İşin aslı, AVM’lerdeki mağazalarda ve televizyon dizilerinde sürekli görüyordum bu tip eşyaları. Ama oralarda bunlar sadece dekordu.

Burada ise gerçektiler. Füsun ve ailesi bu evin içinde “gerçekten” yaşıyorlardı. Ve bu, bana inanılmaz bir şey gibi geliyordu. Yani bir düşünsenize... şu güzel koltukta yan gelip yatmak ve pahalı çikolataları atıştırırken dev gibi televizyondan film seyretmek... Rüyadan farksız!

Cama yanaşıp biraz da dışarıyı seyrettim ve sitenin sol tarafındaki dev gibi havuzu gördüm.

Sitenin çevresinde kalın duvarlar vardı. Bizim gibileri görmemek ve bizim gibilerin onları görmesini engellemek için koyulmuş duvarlar.

Ama ben yine de buradaydım işte! Böyle bir evde doğum günü partisine davet edilmiş bir kızdım. Kendimi aşmıştım. Kendimi tokatlamak istiyordum. Kendimden iğreniyordum.

Bunları düşünmemeye ve eğlenmeye çalıştım. Ama mümkün değildi.

Koltuğun kenarında büzülmüş öylece otururken, Zeynep belirdi yine karşımda.

“Ne aptalsın sen, canımın içi!” dedi. Aldırmadım. Bir ölüyle konuşacak kadar deli değildim.

Eliyle salondaki tipleri işaret etti. “Bunlarla arkadaş olmaya çalışıyorsun, öyle mi? Gerçekten moronlaşmışsın sen kızım!” diye üsteledi. “Şunlara bir baksana! Bizim gibi değiller. Onlar için hava hep hoş. Testlerde en düşük puanları getirseler de, hayat onlara güzel! İş arama dertleri olmayacak. Babalarının bürolarında, fabrikalarında çalışacaklar. Yurtdışında mastırlar, doktoralar yapacaklar. Onlar şanslı. Kafayı kırıp intihar etmeyecek hiçbiri! Anlıyor musun? Söyle koca kafa, anlıyor musun?”

Sonra yine dans etmeye başladı. Elini kolunu çılgınca sağa sola sallıyordu.

Gözlerimi korkuyla kapadım. Uzunca süre öyle durdum. Kirpiklerimi araladığımda Zeynep gitmişti.

Çekinerek etrafa bakındım, beni seyreden biri var mı diye. Yoktu. Varlığımın farkında bile değildiler. İkili üçlü gruplar halinde toplanmış, cep telefonlarında bir şeylere bakıyorlar, havalı havalı konuşuyorlardı. Hiç sevmediğim bir şarkı çalıyordu. Saçmasapan sözleri olan bir şarkı: Sadece sen mi kurnazsın, yalanına çocuklar inansın, bende ne noksan ne eksilen var, seni yüzde doksan etkileyen var...

Kussam yeriydi. Bu iyi giyimli, havalı çocuklar bu uyuz, ezik şarkılarını mı dinliyorlardı?

Ben dinlesem hadi neyse! Ben bile tenezzül etmiyordum bu yıvışık şarkı bozuntularını dinlemeye.

Evde hep Joy’u açardım. Güzel müzikler çalardı. Şarkıların sözlerini anlamazdım gerçi, adlarını bile bilmezdim hatta. Ama iyi müzik olduğunu bilirdim.

Belki de annem haklıdır. Benim “yumurtadan çıkıp kabuğunu beğenmeyen civciv” olduğumu, kendimi beğenmiş salağın teki olduğumu söyler hep.

Peki ama bu dünyaya “iyi şeyleri seçebilme yeteneği”yle gelmişsem, bu benim suçum mu?

Üstelik, sahip olduğum tek yetenek bu.

Ne sesim güzel, ne de dans etmeyi bilirim.

Sadece buna sahibim: İyi olanı seçebilmek.

Yüzlerce kitap arasından iyi olanı hemen keşfederim mesela. Hiç yanılmam. Bir sürü insan arasından “gerçek” olanı, kalbinde sevgi olanı hemen hissederim.

Kitapları seviyor olmam bile bu yeteneğimin bir sonucu.

Ben çocukken, evde kitap okuyarak bana örnek olacak biri yoktu. Annem ve babam gazete dışında hiçbir şey okumazlardı. Abimse sadece çizgi roman meraklısıydı. Hepsi bu. Ama ben bir kitapçı dükkânına ilk kez girdiğimde, kalbim sevinçle titremişti. Elimi uzatıp kitapların sırtlarına teker teker dokunduğumda dünyanın en huzurlu insanı ben olmuştum. Hep hissettiğim o öfke ve nefret duygularından kurtulmuştum.

Silkinip kendime geldim. Hâlâ buradaydım.

Füsun, hediye getirdiğim kitap paketini masaya gelişigüzel fırlatmıştı. Açmamıştı bile. Oysa o paketi yapmak için yirmi dakika uğraşmıştım. Masanın üstünde başka kutular vardı. Hepsi açıktı. Biraz yaklaşıp çaktırmadan inceledim. Rengârenk ipek bir şal, şık bir makyaj seti, şahane bir kazak, Columbia marka yürüyüş ayakkabısı ve Burberry parfüm. Bir sürü pahalı şey.

Aptallık etmiştim. Şu aptal kırmızı spor pabuçlar yerine Füsun’a gerçek bir hediye almalıydım. Bir kitapla gelmemeliydim buraya. Güzel bir kitaptı gerçi. Bülbülü Öldürmek. Ama Füsun’un güzel kitaplardan hoşlandığını bana kim söylemişti ki?

Füsun’un annesi evde değildi. Kızına jest yapıp bir yerlere gitmişti belli ki. Yaşlıca bir kadın arada salona giriyor, kül tablalarını boşaltıyor (Evet, sigara içiyorlardı.), bira kutularını topluyor, yeni içecekler getiriyor, boş tabakları dolularla değiştiriyordu.

Yiyecekler aklımı başımdan almıştı.

Yemeyi çok severim, söylemiş miydim? İşin doğrusu, tam bir oburum. Ne kadar yesem doymam. Belki de bunun nedeni, beni doyuracak şeyler yiyemiyor oluşum. Televizyonda doktorlar hep söylüyor bunu. Beyaz ekmek yemeyin, simit, poğaça yemeyin, meşrubat içmeyin diye. Bunlarla beslenirseniz asla doymazsınız çünkü hücreleriniz aç kalır, diyorlar. Ama bizim paramız ancak bunları almaya yetiyor ve annem evi bunlarla dolduruyor. Doğrusunu isterseniz, sağlıklı beslenme annemin öncelikler listesinde en sonlardadır. Hatta, listeye giremez bile.

Yaşlı kadın mutfaktan sürekli bir şeyler taşıyordu. Üstleri değişik bir şeylerle kaplı minik sandviçler ve değişik kişler (Daha önce hiç kiş yememiştim, ama ne olduklarını gayet iyi biliyorum. İnternette yemek sitelerini turlamanın faydaları!) ve bir sürü küçük pasta. Brownie ’ler, cheese cake ’ler. Asıl pasta daha sonra kesilecekmiş.

Ayrıca, masanın ve sehpaların üstünde çeşit çeşit çikolatalar vardı. Bitter, likörlü, kirazlı, vişneli, beyaz, böğürtlenli, bademli.

İlk başta, tabağıma bir şeyler alıp yemeye çekindim. Ama sonra bıraktım çekinmeyi falan. Zaten kimse ilgilenmiyordu benimle. Ne bulursam yemeye başladım. Yedikçe yiyesim geliyordu.

Sonra acayip bir olay oldu. Pizza olayı.

Yaşlı kadın, bir ara elinde dev bir pizza kutusuyla içeri girdi. Pizza dilimlerini büyük tabaklara aktardı ve sessizce mutfağına geri döndü. Füsun, “Yaşasınnn! Pizzamız da geldi!” diye neşeli bir çığlık atarak pizza dilimlerinden birini aldı, ısırdı ve sonra tabağa geri tükürdü. “Fatma Hanım, Fatma Hanım!” diye avazı çıktığı kadar bağırmaya başladı. Fatma Hanım koşup geldi. Füsun öfkeyle bağırdı: “Yanlış pizza sipariş etmişsin! Bin kere söyledim sana, şu peynirden nefret ediyorum!”

Sonra elindeki pizza dilimini masanın dibindeki süslü çöp kutusunun içine attı öfkeyle. Sonra diğer piz za dilimlerini de çöpe attı. Ve içi pizza dolu süslü püslü çöp kutusunu Fatma Hanım’a uzattı. “Al şunu götür, gözüm görmesin!” dedi.

Fatma Hanım, elinde çöp kutusu, mutfağa gitti. Herkes gülüşüyordu.

O pizzalar için öyle üzülmüştüm ki, bugün bile düşündüğümde aynı üzüntüyü hissediyorum.

Biraz bekleyip, kimsenin bana bakmadığından emin olduğum bir ara, mutfağa gittim. Fatma Hanım, yüzü sımsıkı, yanımdan geçti gitti. O da beni görmüyor gibiydi.

Mutfak boştu. Pizzalar çöpün içindeydi hâlâ. Çöp dediğime bakmayın, çiçek kokulu tertemiz bir poşet geçirilmiş bir sepetten söz ediyorum.

Aklımdakini yapacaktım. İkizlere götürecektim bu pizzaları. Pizzayı çok seviyorlardı. Ve bu kadar güzelini daha önce hiç yememişlerdi.

Pizzaları çöpten çıkardım. Duvara asılı kâğıt havludan koca bir tomar koparıp güzelce sardım. Sonra orada bulduğum bir poşete koyup omuzumdaki dev çantaya yerleştirdim. (Bu dev çanta, kitap yürütme faaliyetlerimde çok işe yarardı. Bugün de başka işe yaramıştı!)

Ansızın, üstümdeki gözleri hissettim. Başımı kaldırdığımda Buket’i gördüm. Kapı eşiğinde durmuş, yüzünde kahkahasını zor bastırıyormuş gibi bir ifadeyle, bana bakıyordu.

“Ne yapıyorsun sen öyle Serap?”

“Hiç...”

Yanından yürüyüp geçtim.

Salona geri döndüğümde sanki artık burası yabancı bir yerdi. İki saat önce ilk gördüğümde beni nefessiz bırakan o güzel ev değildi.

Hayal kırıklığım çok büyüktü. Bu çocuklardan hoşlanmıyordum artık. Ne dinledikleri müzikten, ne saçma sapan konuşmalarından, ne de pahalı kıyafetlerinden! Çok kızgındım. Nedenini bilmiyordum ama gerçekten çok kızgındım.

Derken, tuhaf bir hisse kapıldım, sanki gözetleniyormuşum gibi.

Bir köşede toplanmış kızları gördüm. Füsun, Buket ve diğerleri. Kıkırdıyor ve yan gözle bana bakıp fısıldaşıyorlardı.

Nasıl böyle bir salaklık yapabilmiştim? İkizleri o kadar sevmiyordum bile! Tamam tamam, onlar kardeşimdi ve kardeşler ne kadar sevilirse o kadar seviyordum onları elbette. Ama şu züppe evinden pizza aşırıp götürecek kadar değil! Niye yapmıştım bu salaklığı o halde?

Buradan çıkıp gitmeliydim. Ama kıpırdayamıyordum. Bacaklarım ağırlaşmıştı sanki.

Çantamdan buram buram pizza kokuları geliyordu. Ve sinirden kendimi ısıracak haldeydim.

Belki on dakika geçti, belki yirmi dakika. Tüm gücümü toplayıp ayağa kalktım. Sessizce sıvışacaktım.

Ama tam o sırada Füsun önümde durdu. Elinde koca bir poşet vardı. Poşeti ayaklarımın dibine bıraktı.

“Nedir bu?”

“Benim artık giymediğim şeyler,” dedi. “Hepsi de yepyeni. Pantolonlar uymaz ama diğer şeyler uyar sana. Ya da kardeşlerine... Bak, mesela şu...” deyip torbadan bir şeyler çıkarmaya başladı.

Yüzüm kıpkırmızı oldu.

Kolundan hart diye çektim. “Burada olmaz! Başka yerde bakalım bunlara!”

Sinsi sinsi gülümsedi. “Pardon yaa, nasıl da düşünemedim!”

Önüme düştü. Koridorda ilerledik. Sağdaki kapıların birini açtı, içeri girdi. Onu izledim. Misler gibi kokan bir yatak odasındaydık. Duvarlar pembe, mobilyalar beyazdı. Füsun’un odası olmalıydı. Her yer ayakkabı kutusu doluydu. Sağa sola fırlatılmış yüzlerce giysi vardı ortalıkta.

Yerdeki ayakkabıları tekmeledi. “Bunları daha hiç giymedim. Düşünebiliyor musun?” Kıkırdadı.

Hayır, düşünemiyordum. Ayağımdaki boktan spor pabuçlar için anneme nasıl yalvardığım aklıma geldikçe, içimde büyük bir nefret duygusu zonkluyordu.

Füsun’un üstüne atlayıp onu tekme tokat dövmek istiyordum.

O ise hiçbir şeyin farkında değilmiş gibi numara yapıyordu hâlâ.

Poşetin içindekileri yatağın üstüne boşalttı.

Çoğu yepyeni bir sürü kazak, gömlek, bluz, etek...

“Bunları neden bana veriyorsun?” diye sordum.

“Çünkü ben artık giymiyorum. Çoğunu hiç giymedim zaten.”

“Madem giymeyecektin, neden satın aldın bu kadar çok şeyi?”

Yüzüme tuhaf tuhaf baktı. “Ne bileyim ben! Soru mu yani bu! Boş vakitlerimde alışveriş yaparım, yeni kıyafetler alırım. Herkes öyle yapar. Çok alınca, birikiyor. Belki sen giyersin, diye düşündüm. Hata mı ettim? Yani, açık konuşayım: Çok fazla giysin varmış gibi görünmüyor.”

“Haklısın. Hiç kıyafetim yok. Biz yoksuluz çünkü.”

Şaka mı yapıyorum acaba, diye yüzüme ilgiyle baktı.

“Babamın geçen ay gittiğimiz o AVM’de kapı görevlisi olduğunu biliyorsun, di mi?”

Kahkaha atacakmış gibi kırıştı yüzü. Sonra ciddi olduğumu anladı. Kahkahasını yuttu. Ne diyeceğini bilemediği için tavana falan baktı.

“Canım, burslu okuduğunu biliyorum tabii. Ama babanın AVM’de çalıştığını bilmiyordum.”

“Peki, senin baban nerede çalışıyor?” diye sordum, hınçla.

“Avukat. Bürosu Taksim’de,” dedi gururla. “Ben de avukat olacağım. Çok para var bu işlerde.”

Sonra bir koşu gidip dolabın üstünden bir kutu kaptı, getirip açtı. İçinde yüksek topuklu bir çift ayakkabı vardı. Gök mavisi, üstünde lacivert minicik tokaları olan, hayatımda gördüğüm en güzel ayakkabılardı bunlar.

“Bunları ister misin?”

“Ne yapıcam ben bunları?”

“Aptal! Giyersin.”

“Bunlar çok güzel. Böyle güzel ayakkabıları giyebileceğim yerlere gitmiyorum ben.”

“Yine de al.”

“Bunlar yepyeni. Neden bana veriyorsun?”

“Çünkü bana biraz büyük geldi.”

“Geri ver. Değiştir.”

“Ay amma uzattın! İçimden geldi. Al işte!”

Bu güzel ayakkabıları giyecek uzun bacaklarım yoktu, ayrıca ayak parmaklarım dolma gibiydi. Kıllar tüyler meselesine hiç girmiyorum bile.

Yine de aldım ayakkabıları. Aldım ve göğsüme bastırdım. Giyemeyecek olsam da çok sevmiştim onları.

Ayakkabılara nasıl sarıldığımı görünce sinsi sinsi güldü. Ben de kendimden bir kez daha iğrendim.

Yatağın üstüne saçılmış giysileri tekrar poşete tıktı. “Bunları da al giderken. Israr ediyorum.”

“Eve kadar taşıyamam o koca poşeti. Metroyla gidiyorum ben, taksiyle değil.”

“Sorun değil. Fatma Hanım’a söylerim, kargoya verir. Adresini yaz şuraya.”

Yazdım.

Sonra çıktım gittim o evden.

Omuzumdaki çantada pizza dilimleri vardı, elimdeki poşette güzel mavi ayakkabılar. Diğer elimde ise içi pasta ve brownie dolu koca bir kutu.

Yol boyunca kendime küfrettim.

Eve vardığımda annemi televizyon karşısında buldum. Son hasta randevuyu iptal edince eve erken dönmüş.

“Nasıldı doğum günü?”

“Süperdi. Hiperdi. Hiper ötesiydi.”

Çattık seninle gibilerden gözlerini devirdi. “Evleri nasıldı bari? Güzel miydi?”

“Çok güzeldi,” dedim robot gibi.

“O elindeki poşetler nedir öyle?”

İçimden, artıklar dedim. Dışımdan hiçbir şey demedim. Pasta çörek kutusunu sehpaya bıraktım. İkizler az sonra okuldan dönerdi. Çantadan pizza poşetini de çıkardım, onu da oraya bıraktım.

Annem kalkıp, kutuyu ve poşeti açtı. Pastalara ve pizzalara baktı. “Ayy! Çocuklar sever bunları. Aferin. Kırk yılda bir kardeşlerini de düşünmüşsün. O torbada ne var peki?”

“Hiç...”

“Göster şunu!”

Ayakkabı torbasını uzattım. Mavi ayakkabıları görünce bir çığlık attı. “Hii! Bunlar şahane! Bana mı getirdin?”

Aptal gibi bakakaldım.

Ama... neden olmasın? Dolmalık biber parmaklarımla ben giyemeyeceğime göre, ona getirmiş olayım. Annemin bacakları ve ayak parmakları benimkiler gibi değil. İncecik. Annemin kilosu benim kilomun yarısı.

Ayakkabıları ayağına geçirdi. “Şahane!” dedi. “Bir numara büyük sanki ama burnuna pamuk tıkarsam hallederim. Niye verdi arkadaşın sana bunları?”

“Onda çok var çünkü.”

“Ne iyi kızmış öyle! Yarın teşekkür ettiğimi söyle.”

“Söylerim.”

Ardiyeden bozma odama girip, ağladım biraz.

İçim acı ve öfke doluydu. Daha çok da öfke. Bütün evi kırsam döksem geçmeyecek bir öfke.

Füsun’dan artık nefret ediyordum. Belki soracaksınız, kız sana onca şeyi verdi, neden nefret ediyorsun diye. Tam da bu yüzden nefret ediyordum işte!

Geçmİşe dönüş - 3:
Okulda zor günler

Sonraki günler okul cehenneme dönüştü.

Sanki hepsi benimle dalga geçiyordu. Füsun’un evinde ne kadar eski varsa alıp götüren kızdım ben. Çöpteki pizzaları zulalayan kızdım.

Ve Füsun. Nasıl da acımasızdı! “Mavi ayakkabıları giyiyor musun?” diye soruyordu ikide bir.

Cevap vermiyordum. Sonunda bir gün patladım: “Onları anneme verdim, tamam mı! O giyiyor.”

Öyle yüksek bir kahkaha attı ki, tüm sınıf dönüp bize baktı.

Onlara artık derslerde yardım etmek istemiyordum. Yavaş yavaş çektim kendimi. Bir soruyla yanıma geldiklerinde, “Bilmiyorum, çalışmadım o konuyu,” demeye başladım. “Ödevi yaptın mı?” diye sorduklarında, “Yapmadım,” diyordum. Ve sonra öğretmen ödevleri toplar ken, onların gözlerinin içine baka baka ödevimi teslim ediyordum.

Bahaneler uydurup beni ikide bir şikâyet etmeye başladılar.

O zaman bir müdür yardımcısı vardı. Yiğit Bey diye biri.

Beni odasına çağırdı bir gün.

“Arkadaşların senden çok şikâyetçi,” dedi.

“Nedenmiş?” diye sordum.

“Korkma korkma, ben sana yardımcı olmak için buradayım,” dedi.

Sonra uzanıp yanağımı okşadı. Ben tabii adamın ne yaptığını anladım. Çünkü yanağımı o biçim okşamıştı.

“Ne yapıyorsun be?!” diye bağırdım.

“Sus! Bursunu alırım elinden, görürsün gününü!”

Sonra eli “yanlışlıkla” popomun üstüne düştü. Sinirden kudurdum. Adamı ittiğim gibi kapıyı vurup çıktım gittim. İki üç ay geçmeden Yiğit Bey kovuldu. Adam tam sapıkmış meğer. On ikinci sınıftan burslu bir kızı odasında kucağına oturtmaya kalkmış. Kız bağırıp çağırmış. Rezalet çıktı tabii. Okuldan uzaklaştırdılar sapığı.

Adamın bana da bulaştığını kimseye söylemedim. Zaten söyleyecek kimsem de yoktu.

Günler geçti. Ben iyice görünmez bir kız oldum.

İkinci dönemin ortalarına geldiğimizde, tuhaf bir duygu içindeydim. Koskoca ve bomboş bir sınıfta tek öğrenci benmişim gibi. Hayalet öğrenci olmuşum gibi.

Sadece Füsun hiç vazgeçmedi. Beni sürekli iğneledi. Bunu, yüzünde hep o tatlı gülümsemeyle, o kibar halleriyle yapıyordu. Sürekli bir şeyler soruyordu. Şu yeni açılan kahve dükkânına gitmiş miydim acaba? Guatemala kahveleri nefismiş. Ya sanayi bölgesinde açılan o meşhur etçiye? Bu aralar en “in” mekân orasıymış.

Resmen dalga geçiyordu. Zehir gibi bir soğukkanlılıkla yapıyordu bunu.

Bir gün de, “Burun estetiği yaptırmak ister misin?” diye sordu. İstersem bana iyi bir doktorun adını verecekmiş, çok ucuza halledebilir, şu koca burnumdan kurtulabilirmişim.

İşte o zaman tepem feci attı; “Düş yakamdan!” diye bağırıp tartakladım onu. Elimden zor aldılar.

Yönetimden ilk uyarımı yedim.

Sonra iki üç olay daha oldu.

Cep telefonunu kaybeden ve yanıma gelip, “Sen mi çaldın yoksa ezik?” diye soran Baransu adlı iğrenç yaratığı tokatladım.

Cep telefonunu serviste unuttuğu ortaya çıktı. Ama yine ben suçluydum. Ona tokat atmıştım çünkü.

“Matematik ödevinde bana yardım etmen için sana koca bir pastırmalı pizza ısmarlasam, ne dersin?” diye soran Murat’ın gömleğinin yakasını bir çekişte yırttım ve hırsımı alamayıp, elindeki defteri de paramparça ettim.

Böyle şeyler işte.

Melis Hanım birçok kez odasına çağırıp azarladı be ni. İçimde şiddet taşıdığımı söyledi. “Bir arkadaşını daha tokatlarsan, psikiyatriste gitmeni önermek zorunda kalacağım,” dedi. O zaman çok korktum. Psikiyatrist ilaç dayayacaktı hemen. Ama ben ilaçlardan nefret ediyordum. Yürüyen lahanalardan birine dönüşmek, istediğim en son şeydi.

Öfkemi kendime saklamaya karar verdim.

Geçmİşe dönüş - 4:
İçler acısı bİr yaz tatİlİ

İlk yılın sonunda karne notlarım çok iyiydi. Ama karakterim, hal ve gidişim kısmında korkunç şeyler yazıyordu.

Annem okula belki yüz kez çağrılmış ama hiçbirine gitmemişti. Her defasında, “Benim vaktim mi var sanki? Canım çıkıyor gündüz işte, gece evde! Bir de okul sorunlarınızla mı uğraşıcam!” diye bağırıyordu.

Karneden önceki hafta, bizzat müdür eve telefon açtı ve annemi okula çağırdı. Annem mecburen gitti bu kez. Ve olayları öğrendi. Notları bu kadar iyi bir öğrenciyi gözden çıkarmak istemiyorlardı ama yaptıklarıma göz yumamazlardı. Yazın beni bir uzmana götürmesini tavsiye ettiler. Annem, “En iyi arkadaşını kaybetti geçen yaz, kız intihar etti,” falan gibi bir şeyler gevelemiş ağzında ama dinlememişler bile. Yaz tatilinde tüm sorunlarımı çözmeliymişim. Çözemiyorsam da, başka okul aramalıymışım.

Annem evde beni itip kaktı biraz. “Psikoloğa verecek para mı var bizde? Delireceksen, büyüdüğünde delir!” dedi.

“Olur, emredersin!” dedim.

Kaşları öfkeyle birleşip, kuş kanatlarına benzedi. Üç beş yaş küçük olsaydım, temiz bir sopa yiyeceğim kesindi.

Sonra, “Sen bilirsin!” dedi. “İstersen, bırak okulu. Git, markette kasiyer ol! Belki o zaman aklın başına gelir!”

Sonra abimin yanına gönderdi beni. “Şuna biraz akıl ver!” dedi.

Abim o sırada iyice depresyondaydı. Gözleri iyiden iyiye eşek gözlerine benzemişti: Sulu ve çok hüzünlü. Yine de beni karşısına aldı ve neler olduğunu sordu.

Öyle uzun şeyler olmuştu ki, kısaca anlatmam mümkün değildi. O yüzden sustum.

“Karnende notlar çok iyi. Derdin ne? Hâlâ Zeynep olayı mı?”

“I-ıh.”

“Ee, derdin ne? Şu liseyi bitirirsen özel bir üniversiteye burslu devam edersin. Hayatın kurtulur. Benim gibi ziyan olmazsın.”

“Sen ziyan mı oldun?”

“Evet.”

Böyle kabak gibi söyleyince, ben çok üzüldüm tabii. Ağlamaya başladım.

O da ağladı biraz. Sonra sinirlendi. “Aldatıyorlar bi zi Serap!” diye bağırdı. “Okula git, çok çalış, diyorlar. Testlerde en yüksek puanları al, diyorlar. Her şey iyi olacak, diyorlar. Ama olmuyor!”

Koltuğa çöktü, başını dizlerinin arasına soktu. İnlemeye başladı. “İş bulamıyorum! Ben ne olacağım?”

“Bulursun abi! Üzme kendini bu kadar!”

“Bugün bir iş görüşmesine gittim,” dedi, acayip bir sesle. “İş ta İkitelli’de. Servis yok. Maaş dokuz yüz lira. Sigortasız. Bu şartlarda adam bir de diyor ki, çok aday var, düşünüp size haber vereceğiz.”

“Ne işiymiş bu?”

“Ambalaj ticareti yapan bir firmada, satış müdürü olarak yetiştirilmek üzere eleman arıyorlar.” Sesi acayip bir şekilde tizleşmişti, düdük gibi çıkıyordu.

“Of, iğrençmiş! Ya, babam sana iş bulamıyor mu?”

“Babam ancak konuşmayı bilir. Zaten ne iş bulacak? AVM’de tezgâhtarlık mı? Onu ben de bulurum.”

Biraz daha inledi. Sonra kalkıp televizyonu açtı. Gözleri, ağa takılan balık gibi takıldı ekrana.

Bütün yaz tatilini roman okuyarak geçirdim. Kafamdaki sorulara cevaplar arıyordum çünkü. Romanların kötü tarafı şu ki, kafandaki sorulara doğrudan cevaplar vermiyor hiçbiri. Hep dolaylı bir şeyler anlatıyorlar.

Babam bir defasında abim yüzünden annemle çok büyük kavga etti. “Para yetiştiremiyorum, gitsin manavda çalışsın, kasapta çalışsın, yeter ki çalışsın, bütün gün evde yan gelip yatıyor!” diye bağırdı.

Annem, “İş arıyor ya! Ne istiyorsun ondan, rahat bıraksana genç insanı!” dedi.

Epey hırlaştılar ama bir sonuca ulaşamadılar.

Babam birkaç kez de beni darladı, git çalış diye. Annem abimden sonra beni de savundu. “Notları iyi geldi, ne istiyorsun kızdan? Tatilde rahat bırak bari!” dedi.

Annem böyledir işte. Bazı zamanlar ters köşeye yatırır insanı. Bazı zamanlar annelik geni güçlenir gibi olur.

Annem beni savunduğunda babam başını salladı. “Tabii tabii, hep ondan yana çık! Zaten nerede çalışacak? İki yumurta kır desen, onu bile beceremez. Bulaşık bile yıkayamıyor. Sayende! Doğru düzgün yürümeyi bile bilmiyor. Hiçbir şey öğretmedin ona!” Sonra da, “Bıktım be bıktım!” diye bağırdı, vurdu kapıyı çıktı gitti.

Annem yanıma gelip omuzumdan sertçe itti beni.

“Ne oluyor be?” diye bağırdım.

“Gidip ders mers ver, iki kuruş para kazan! Adam hep üstüme geliyor senin yüzünden, görmüyor musun?”

Marketin kapısına ilan astım. Matematik, fizik, kimya dersi verilir, diye. Marketin müdürü beşinci sınıftaki kızına beş saat bedava matematik dersi vermem koşuluyla razı olmuştu buna.

İki öğrenci buldum. İkisi de birbirinden salaktı.

Haftada toplam on saat ders verdim onlara. Karşılığında üç kuruş para kazandım. Yetişkin olmadığım için güzel kazıkladılar beni.

Keşke bir markette çalışsaydım, daha iyiydi!

Ama beni almazlardı. O işler için bile çok güzel kızları seçiyorlar.

Gerçekten çok kötü bir yazdı.

Yenİden bugündeyİz:
Konumuz Şİddet

Geçmişin anılarından sıyrıldım, silkinip kendime geldim.

Ümit Hanım, “Bana bir cevap verecek misin Serap?” diye soruyordu. Ve yüzüme tuhaf bir ifadeyle bakıyordu.

Toparlanıp öksürdüm. “Nasıl anlatayım, bilmiyorum ki!” dedim.

“Dene lütfen,” dedi.

“Okuldakilerle anlaşamıyorum. Okulun bünyesi beni kabul etmedi.”

“Belki senin bünyen okulu kabul etmemiştir. Bunu hiç düşündün mü?”

Öne eğildi. İnsanlar ciddi bir şey söyleyecekleri zaman öne eğilirler. “Dinle. Her öğrencinin senin gibi olduğunu mu sanıyorsun? Değiller. Bu okulda okuyabilsinler diye aileleri kucak dolusu para saçıyor.”

“Biliyorum. Ben daha zekiyim.” Bunu dalga geçmek için söylemiştim ama sanırım Ümit Hanım ciddiye aldı.

“Ama sorunlu bir kız olduğun söylendi bana. Bak... Hiçbir şey şiddeti haklı çıkarmaz. Anlıyor musun? Tümüyle haklı bile olsan, birine vurduğun anda haksız konuma düşersin. Vurmak şiddettir. Küfretmek de öyle.”

Gözlerime yaşlar hücum etti. Dalga geçilen benim, ezik yerine konan benim ve yine de suçlu benim, demek öyle ha?

“Şiddet nedir, biliyor musun Serap?”

Biliyordum. Birisine hiç rahat huzur vermezsen, hakaret edersen, aşağılarsan, döversen, bu şiddettir. Ve kendimi bildim bileli bana yapılan tam da bu.

“Sana soruyorum. Biliyor musun?”

Aklıma yine o bebek geldi. Onu düşünmek istemiyorum ama böyle zamanlarda hep o geliyor aklıma.

Dokuz yaşındaydım. Belki de on. Tam hatırlamıyorum. Üst katta oturan Nevin Teyze, kucağında bebeğiyle bize gelmişti. “Annen nerede?” diye sordu. “Yok,” dedim. Babamla aylık market alışverişine gitmişti. Abim de yoktu. Okuldaydı. İkizler annemlerle beraberdi. Ben evde yalnızdım.

“Serap’cım, bebeği on dakikalığına şuraya bıraksam, göz kulak olur musun?”

Bundan hiç hoşlanmamıştım ama bir şey söylememe fırsat kalmadan, içeri girip bebeği televizyonun karşısındaki sedire yatırıverdi. Sağını solunu minderlerle donattı. Sonra başımı okşadı.

“Bankaya gidip gelicem bir koşu. Dışarıda çok yağmur var. Sen duruver başında. Ağlarsa çıngırağını salla, olur mu?”

Çıktı gitti. Sedirin önünde diz çöktüm ve bebeği seyrettim. Dünyadan haberi yoktu. Küçücük parmaklarını tavana doğru sallıyor, tuhaf tuhaf sesler çıkarıyordu. Beni görmüyordu bile. Ben de bir zamanlar böyle bir bebektim demek, diye düşündüm ve içim korkuyla doldu. İçimin neden korkuyla dolduğunu tam anlamadım. Başka şeyler düşünmeye çalıştım ama başaramadım. Bebek olmak çok fena, diye düşündüm. Çünkü büyükler çok kötüydü ve bebekler kendilerini korumaktan aciz, zavallı şeylerdi. Bebeğe uzun süre baktım ve ona çok kızdım. Çünkü ben güçlüydüm. İstesem, tek elimle onun ağzını burnunu kapatırdım ve nefes alamazdı, boğulur giderdi. Ama o, bu tehlikelerin farkında bile değildi. Tavana gülümsemeye ve parmaklarıyla tuhaf şekiller yapmaya devam ediyordu. Aptaldı. Sersemdi.

Çok kızgındım. Şu bebeği tutup iyice bir silkelemek istiyordum. Aklın varsa çabuk büyü, koru kendini, diye bağırmak istiyordum. Böyle aptal aptal yatmaya devam ederse başına bir şeyler gelecekti. Kesin!

Derken, tuhaf bir şey oldu. Kalbimin üstünde balon gibi bir şey şişti. Gözlerim doldu. Adını bilmediğim, çok güzel bir duyguydu. Bebeğin minik koluna dokundum. “Korkma,” dedim, “ben sana asla kötülük yapmam!”

Sonra kendimi çok iyi hissettim. Bebek benim korumam altındaydı artık. Dünyada hiç kimse ona kötü lük edemezdi. O anda odaya bir ejderha girse, onu bile yok ederdim. Bebeği kucağıma aldım ve evin içinde dolaştırdım. Mutlu görünüyordu. Ben de mutluydum.

Şimdi büyüdüm ve o günü düşündüğümde bir şiddet sınavından geçmiş olduğumu anlıyorum. Benden çok güçsüz, rahatlıkla kötülük yapabileceğim bir bebekle bir odada yalnız kalmıştım; ama ben iyi olmayı seçmiştim, onu sevmeyi ve korumayı seçmiştim. Kendimi iyi hissetmiştim o zaman. Gerçekten güçlü olmanın ne olduğunu anlar gibi olmuştum.

Güçlü olmanın korumakla çok ilgisi vardı.

Ama sonra, benden güçlü olanlar, beni korumak yerine bana kötülük yapmayı seçtiler.

Ve o zaman ben de kendi kendimi korumam gerektiğini anladım.

Birini döversen o da gider bir başkasını döver. Birine sevgisizlik gösterirsen o da gider bir başkasına sevgisizlik gösterir. Bu böyle sürer gider. Ve dünya kısa zamanda cehenneme döner.

Bunları bildiğim halde Füsun’u yine de tokatlamıştım. Çünkü Füsun’un alaylarına aldırmayacak kadar güçlü değildim henüz. Zaten Füsun da korunmasız bir bebek değildi.

Ama işte, Ümit Hanım beni suçluyordu. Beni şiddet göstermekle suçluyordu.

“Lütfen bir cevap!”

“Şiddet kötüdür,” dedim, kırık dökük bir sesle.

“Evet, şiddet kötüdür,” dedi. Sonra yerinden kalkıp yanıma geldi, elini uzattı. İrkildim ve elimi yüzüme siper ettim.

Elini derhal çekti ve bana üzüntüyle baktı.

“Ne yapıyorsun? Sana vuracak değilim!”

Utandım tabii. Reflekslere söz geçmiyor ki!

“Sadece omuzunu tutacaktım.” Bakışları iyice ciddileşti. “Serap, bana biraz ailenden bahseder misin?”

“Aile işte! Ne anlatayım?”

“Seni döverler mi?”

“Hayır!” diye diklendim. Ne sanıyordu? Kendimi korumaktan aciz olduğumu mu?

“Küçükken döverler miydi?”

Sen aptal mısın be kadın, der gibilerden baktım.

“Tüm çocuklar dayak yer.”

“Hayır. Tüm çocuklar dayak yemez.”

Omuzumu silktim.

“Ailen sana destek olur mu peki? Diyelim bir sıkıntın, bir derdin var, onlarla paylaşır mısın?”

“Hayır.”

“Peki ama neden?”

“Bizim ailede herkes kendi işine bakar.”

“Yalnızlık hissetmiyor musun bu durumda?”

Ah işte, en hassas yerime vurmuştu. Yine burnum sızladı. Ama böyle tuzaklı bir soruya cevap verecek değildim.

“Serap, sana soru sorulduğunda cevap vermelisin. Diyalog için bu şart. Aksi halde ben kendi kendime konuşmuş, yani nutuk çekmiş olurum. Ve ben nutuk çekmeyi hiç sevmem.”

Öksürdüm. Boğazımı temizledim. Ve sonra dedim ki: “Füsun’a vurduğum için özür dilerim. Bir daha olmayacak.”

“Ama bu benim için yeterli değil,” dedi. “Hatanı gerçekten anlamanı istiyorum. Çünkü sen iyi bir kıza benziyorsun.”

İşte bu darbe çok ani gelmişti. Bana o güne dek hiç kimse, “İyi bir kıza benziyorsun,” dememişti. Gözlerime yine yaşlar hücum etti. Dökülmesinler diye gözlerimi hiç kırpıştırmadan masanın köşesine baktım. Çok uzun süre baktım.

Ümit Hanım da bana bakıyordu sanırım.

Sonra içini çekip bilgisayar ekranına döndü. Ben de o arada kolumun tersiyle gözlerimi hızla sildim.

“Şöyle yapalım Serap,” dedi. “Lütfen kimseyle kavga etme. Sınıfta seninle alay eden ya da kötü bir şey yapan olursa hemen bana gel, bana anlat. Birlikte çözüm bulalım. Bu arada... kızımla tanıştın mı?”

“Kızınız?” diye mırıldandım şaşkınlıkla.

“Candan.”

“O sizin kızınız mı?”

“Evet.”

O fısıldaşmanın ne anlama geldiğini şimdi anlamıştım işte.

“Eşimin işi nedeniyle son üç yıldır Viyana’daydık. Ondan önceki iki yıl da Londra’da. Ama bu yıl İstanbul’a geri döndük. Buraya alışması biraz zaman alacak. Hem okula, hem şehre. Belki onunla arkadaş olursunuz.”

İçimde bir şey şangırdadı. Renkli cam topların birbirine vururken çıkardığı ses gibi, mutluluk gibi bir ses!

Ama sonra içimdeki ses ansızın sustu. “Kızınız benimle neden arkadaş olsun ki?” diye sordum.

“Neden olmasın?”

Buna verecek cevabım yoktu.

“Biraz içine kapalıdır. Çevresiyle ilgilenmiyor gibi görünür ama aslında öyle değildir.”

Candan’la arkadaş olmaya ne kadar can attığımı, hatta onu ilk gördüğümde nasıl tuhaf şeyler hissettiğimi anlamasın diye, hep sustum.

Büyük ihtimalle Candan benimle arkadaş falan olmazdı. Diğerleri kadar olmasa da, yine de, havalıydı. Benim gibi değildi.

Sonra dayanamayıp sordum: “Viyana... Güzeldir, di mi?”

“Çok güzel bir şehir,” dedi Ümit Hanım. “İstanbul’un eski yıllardaki hali gibi biraz. Ama daha bakımlısı ve korunmuşu tabii.”

“Biliyorum,” dedim. Dünyadaki bütün önemli şehirlerin virtual tour denilen kısa videolarını seyrediyordum internetten. Hatta, İstanbul’u bile öyle geziyordum. Bugüne dek Topkapı Sarayı’na ya da Yerebatan Sarnıcı’na hiç gitmedim desem, herkes alay eder çünkü. O yüzden internette turluyor ve tüm bilgileri ezberliyorum; biri sorduğunda, yüz defa gezmişim gibi anlatabilmek için. Gerçi kimse sormuyor. Ama hayat bu, belli olmaz.

“Artık gidebilirsin Serap,” dedi.

Odadan çıktım.

Candan’la İlk sohbet

O hafta Candan’ı hep izledim. Bir kümülüs bulutunun üstünde oturan, bir başka dünya kraliçesiydi sanki. O gökyüzündeydi ve biz dünyalılar, aşağıdaydık.

Cuma günü öğle tatilinde onu bahçede gördüm. Erik ağacının altındaki bankın ucunda oturmuş, kitap okuyordu.

Yanına gittim ve kitaba bakmaya başladım. Sanki tek ilgi duyduğum şey o kitapmış gibi.

Başını kaldırıp, derin göllere benzeyen gözleriyle süzdü beni. Soğuk, yosun yeşili gözler... Ama düşmanca bakmıyordu. Ve bu da iyi bir şeydi.

“Ne okuduğunu merak ettim,” dedim.

Kitabı gösterdi. Hayvanlardan Tanrılara - Sapiens.

“Ne anlatıyor?”

Dik dik baktı bana. “Yeterince açık değil mi? Bizi anlatıyor. İnsanı yani.”

“Aptalca sorular sormakta üstüme yoktur, kusura bakma. Ben daha çok roman okurum. Başı sonu belli, heyecanlı bir konu olmazsa canım sıkılıyor.”

Yine dik dik baktı. “Bunun da başı sonu belli. Bir macera üstelik! Dört milyar yıl önce başlamış. Ve bitmesine az kaldı.”

“O ne demek?”

“Evrenin genişlemesi duracak bir gün. Sonra her şey yutulacak.”

“Bu konulara meraklısın, ha?”

“Bir aptalca soru daha!”

Hiç kızmadım. Ayrıca, çok tuhaf bir şeyi fark etmiştim. Bu kızın yanında dilim çözülmüştü sanki. İnsanlarla rahat konuşamayan, çabuk heyecanlanıp hırçınlaşan Serap değildim artık, başkasıydım. Şurada oturup tatlı tatlı günlerce laflayabilirdim Candan’la. Sanki konuşacak tonlarca konumuz vardı. Bu duygu hoşuma gitti.

“Ümit Hanım’ın kızı olduğunu biliyorum,” dedim.

“O mu söyledi?”

“Evet.”

“Onunla arkadaş ol, yalnızlık çekiyor da demiştir muhakkak.”

“Şey... İstanbul’a alışamadığını söyledi.”

“Alışmam mı gerekiyor? Pis ve kalabalık bir şehir.”

“Niye geldiniz öyleyse?”

Yine doksan derecelik bir bakış. “Neden ilgileniyorsun?”

“Hiç. Öylesine sordum.”

Ansızın ayağa kalktı. “İçeri girmemiz lazım. Ders başlıyor.”

Arkasından seslendim. Durup baktı.

“Benim adım Serap,” dedim.

“Biliyorum,” dedi.

Uzaklaşırken onu seyrettim. İnce ve uzundu. Hatta, aşırı inceydi. Güzel yürüyordu. Ayaklarında yeşil ve gri renkli file spor ayakkabılar vardı. Okul eteğinin üstüne yeşil gri ekose bir hırka giymişti. Pahalı ve kaliteli şeylerdi bunlar.

Ansızın üstüme bir ümitsizlik çöktü. Aptal sorularımla sıkmıştım onu.

İsİmlerİmİz ve bİz

Günler geçiyor. Hiçbir ilerleme yok.

Adı Candan ama hiç de candan biri değil.

İsimler konusuna çok takığımdır.

Kızılderili olsaydık isimlerimiz Sabah Işığında Parıldayan Çiçek, Çılgın Gibi Koşan At, Gamlı Gamlı Öten Baykuş gibi şeyler olurdu. Tabii, Kızılderili dillerinde bunlar böyle uzun uzun söylenmezdi. Kısa kısa sözcüklerden oluşurlardı.

Hayatlar karmaşıklaştıkça diller de karmaşıklaşıyor sanırım.

Kızılderililer’in az sözcükleri, az sözcüklere rağmen çok şey anlatan uzun isimleri ve karmaşık olmayan bir hayatları varmış. Modern insanlarınsa çok fazla sözcükleri, kısacık adları ve çok karmaşık hayatları var.

Ama belki de yanılıyorum. Belki de hayat hâlâ basittir. Çok sözcük sadece gösteriş içindir. Ve insanlar hayat larını, sırf gösteriş uğruna karmaşıklaştırıyorlardır.

Bu arada... Türkçe ne kadar tuhaf bir dil.

Kar-ma-şık-laş-tı-rı-yor-lar-dır.

Bir yabancı olsaydım Türkçe’yi kesinlikle öğrenemezdim.

İsimler konusuna dönersek...

Benim adım Serap, abiminki Ergun. İkizlerin adları ise Cem ve Filiz. Annemin Nermin, babamın Hakkı. İsimlerimize bakınca bile açıkça görülüyor: Aile gibi değiliz. Rastgele bir araya gelmiş insanlar gibiyiz. Her birimizin adı başka telden çalıyor.

Ne tip anne baba, çocuklarına kafiyesiz isimler koyar ki?

Bu arada... adı Candan, kendisi candan olmayan kızın elinde geçen gün yeni bir kitap vardı. Aynalar. Yazarı, Eduardo Galeano.

Eve gidince internetten araştırdım.

Yine bir roman değil!

Ben Serap.
Sosyal hayatın neresİndeyİm?

İlk gün yediği tokattan sonra Füsun’un aklı biraz başına gelmiş gibi. Artık bana bulaşmıyor. Ama belki de bunun asıl nedeni, tüm dikkatini Candan’a yöneltmiş olmasıdır.

Annesinin Ümit Hanım olması, Candan’ın popülaritesini artırıyor. Öğretmen çocukları her zaman diğerlerinden üstündür. Hele de Ümit Hanım gibi bir kadının kızı olmak, her zaman işe yarar.

Ümit Hanım daha ilk günden itibaren tüm öğrencilerin kalbini kazandı. Her zaman naziktir, kimsenin özel işine karışmaz, hoşgörülüdür ve öğrencilere yaşıtı gibi davranır.

Rehber öğretmenliğin yanı sıra haftada bir saat Dil ve Anlatım dersine de giriyor. O konuda eğitimi varmış ve okuldaki kadro da boş olunca, derse talip olmuş. Müdür de evet demiş.

Diğer öğretmenler ondan hiç hoşlanmıyor.

Çünkü onlar, Ümit Hanım’ın tam tersi özelliklere sahipler.

Nazik değiller, bizlere beyin özürlüymüşüz gibi davranıyorlar, hoşgörüsüzler. Dersleri eğlenceli bir hale getirmeyi asla düşünmüyorlar ve tek dertleri, kendi sınıflarından yüksek puanlar çeken birkaç öğrenci çıkarmak. Kaç öğrencinin onları gerçekten sevdiği ya da kaç öğrencinin onlardan hayatla ilgili gerçek bir şey öğrendiği umurlarında bile değil.

Ama bu tür şeyler, Ümit Hanım’ın umurunda.

Onun geldiği ders, en sevdiğim ders.

Konuyu anlatırken işi sık sık sohbete çeviriyor. Ders çalışmak dışında neler yaptığımızı soruyor mesela.

“Ders çalışmak bütün vaktimizi alıyor hocam!”

“Kafelere takılıyoruz, sinemaya gidiyoruz.”

“Ev partileri. Hafta sonu gezileri.”

“Piyano dersi.”

“Tenis dersi.”

“Dershaneden çıkamıyoruz.”

Ümit Hanım şaşırıyor. “Ya ders ya da eğlence, öyle mi? Peki, sivil toplum faaliyetleri? Gönüllü çalışmalar? Hiç yok mu?”

“O nedir?” diyor biri. Herkes gülüyor.

“Yoksul çocuklar için kitap toplamak, kıyafet toplamak. Yaşlılar evinde onlara kitap okumak. Kimsesiz çocuklar yurdunda küçüklerle ders çalışmak, resim yapmak... Böyle şeyler.”

“Yaşlılar evi mi? Iyğhhh!” diye böğürüyor biri. Herkes kusma taklidi yapıyor.

“Niye çalışalım ki oralarda hocam? Mikrop kapmak için mi?”

Ümit Hanım bu iğrenç şakaya cevap vermiyor. Üzgün üzgün başını sallıyor yalnızca.

Biri atılıyor oradan. “Hocam burası Avrupa değil. Oradaki gibi pırıl pırıl yaşlılar evi yok bizde.”

“Nerden biliyorsun?” diye soruyor Ümit Hanım. Sınıfa dönüyor. “En son ne zaman bir yaşlılar evine ya da bir çocuk yurduna gittiniz?”

Kimsede çıt yok.

“Hiç gittiniz mi peki?”

Bütün gözler kaçırılıyor Ümit Hanım’dan.

“Hiç gitmediyseniz nereden biliyorsunuz çok pis olduğunu?”

“Haberlerde gösteriyorlar,” diyor biri. “Facebook’ta da görüyoruz. Pislik içinde o tür yerler. Çocukları dövüyorlarmış, yaşlıları da dövüyorlarmış.”

“Belki sizin gibi gençler oralarda gönüllü çalışsa, bir şeyler değişirdi,” diyor Ümit Hanım. “Belki o zaman o vicdansız görevliler, çocukları dövmeye cesaret edemezdi.”

“Ailelerimiz izin vermez,” diyor biri.

“Annem kafayı üşütür,” diyor diğeri. “Eve geldiğimde bütün üstümü başımı değiştirtiyor. Temizlik hastası. Bir de öyle bir yere gidip çalışsam, beni evden içeri bile sokmaz! Başımdan aşağı çamaşır suyu döker!”

“Hayat kısa, değmez tasaya! Neden öyle bunalım yerlerde zaman harcayalım?” diyor bir diğeri.

“Ya siz yaşlandığınızda ne olacak, bunu hiç düşünmüyor musunuz?” diye soruyor Ümit Hanım.

Herkes bön bön bakıyor.

Ümit Hanım başını sallıyor. Yüzünde alaycı bir gülümseme. “Ah, doğru ya! Aileleriniz zengin. Yaşlılıktan korkmanız için bir neden yok.”

“Zengin olmak suç mu hocam?” diye bağırıyor biri.

“Hayır. Ama yoksul olmak da suç değil. Ve zor durumda olanlara yardım etmek, paranın asla sağlayamayacağı bir mutluluk hissi verir insana.”

“Aman hocam kalsın yaa! Biz böyle de mutluyuz!”

“Peki ama hayatlarınızın anlamı ne? Hiç sormuyor musunuz bunu kendinize?”

“Facebook!” diye bağırıyor biri. “Snapchat!”, “Instagram!” diyor bir diğeri. Herkes yüksek sesle gülüyor.

“Çocuklar, ciddi soruyorum!”

“Hocam, yapmayın! Hayatın anlamı, gidip yaşlılarla vakit geçirmek mi?”

“Avrupa’da tüm gençler sosyal projelerde çalışır,” diyor Ümit Hanım.

“Benim anlamadığım da bu zaten! Onlar bizden çok daha zengin. Neden sabah akşam eğlenmek yerine gidip hizmetçilik yapıyorlar?”

“Kraliçe Elizabeth’in oğlu bile tuvalet temizlemiş bir defasında, Twitter’da okumuştum!”

“Benim Avustralya’da süper zengin bir arkadaşım var. Evi kendileri temizliyorlarmış. Bahçe işi arkadaşımdaymış mesela. İşini yapmazsa, harçlığını alamıyormuş!”

“Deli bu yabancılar! Hem de zırdeli!” diye bağrışıyor tüm sınıf.

“Hayır,” diyor Ümit Hanım. “Deli falan değiller. Tam tersine, akıllılar. Zenginliklerini, çok çalışmaya ve birbirlerine destek olmaya borçlular.”

Çeşitli itiraz sesleri yükseliyor.

“Hadi ama çocuklar... Sizden tek istediğim, bu ülkede sosyal projeler neden böyle cılız ve gençlerin sosyal hayata katılımı neden bu kadar az, bu konularda biraz kafa yormanız.”

“Çünkü sosyal hayat yok,” diyorum, kendimi tutamayarak.

“Ne dedin Serap?” diye soruyor Ümit Hanım.

“Çünkü sosyal hayat yok. Olmayan bir şeye nasıl katılalım?”

Tüm sınıf gülmeye başlıyor.

“Paran yoksa sosyal hayatın da yoktur tabii!”

“Heh heh he!”

“Resmen hasta!”

“Çirkinlerin sosyal hayatı olmaz!”

“Bedavacı bursluların da!”

Öfkeyle, “Şşşt!” diye bağırıyor Ümit Hanım. Sonra bana dönüyor. “Ne demek istiyorsun Serap?”

“Yani... sosyal hayat var gibi ama aslında yok. Yabancı dizilerde gördüklerini taklit ediyorlar. Gerçek de ğil hiçbiri. Yani... Tam anlatamıyorum. Hani...”

Yüzümü buruşturdum. Olmuyordu. Anlatmak istediğim şey dilimin ucundaydı. Ama sözcüklere dökemiyordum.

Candan’ın eli kalktı. Ümit Hanım başını sallayıp ona söz verdi.

“Serap’a katılıyorum. Sosyal hayat yok bu ülkede. Sadece dekor kurmuşlar.”

Candan’ın bana hak vermesiyle öyle gururlandım ki, göğüs bölgem şişip patlayacak gibi oldu.

O sırada zil çaldı.

Bütün sınıf çılgınlar gibi ayaklandı. Bense hâlâ o mutluluk ânındaydım. Bitmesinden korkarak, hiç kıpırdamadan öyle duruyordum.

Candan’ın davetİ

Bugün Candan da servis bekleyenler arasındaydı. Oysa her gün Ümit Hanım’ın arabasında görürdüm onu.

“Annenle dönmüyor musun bugün?” diye sordum.

“Artık geç çıkacak okuldan.”

Neden geç çıkacağını açıklasın diye bekledim ama hiçbir şey söylemedi.

Servis geldi. Önce o bindi minibüse. Cam kenarına oturduğunu görünce, ben de pat diye yanına oturuverdim.

Başını sola çevirdi, ben de sağa. Uzun süre böyle oturduk.

Sonunda dayanamayıp sordum: “Evin ne tarafta?”

“Maçka’da.”

“Çok yakınız. Ben de Beşiktaş’tayım.”

Bana ne, der gibilerden omuzunu silkti.

Çantamın ön gözünden cep telefonumu çıkardım. “Numaranı versene, kaydedeyim.”

“Ne numarası?”

“Cep.”

“Cep telefonum yok ki benim.”

“Nasıl yani?”

“Basbayağı yok.”

“Ama...”

Alaycı alaycı güldü. “Dehşete mi düştün?

“Yani... Biraz şaşırdım tabii de... Yani, cep telefonsuz nasıl yaşıyorsun ki?”

“Neden? Sen neler yapıyorsun mesela şu cep telefonunla?”

Elimdeki telefona aptal aptal baktım. “Her şeyi!”

“Mesela?”

“Eee... Wi-Fi bulduğunda Google Amca’dan istediğin bilgiye ânında ulaşırsın. Hem sonra Instagram var. Orada herkesin ne yaptığını görebilirsin. WhatsApp var. Mesajlaşmak için...”

“Çok arkadaşın var anlaşılan,” dedi alaycı alaycı.

Kafama odun yemiş gibi oldum. Saldırıya geçecektim ama ansızın havası boşalmış balon misali söndü öfkem.

“Hiç arkadaşım yok.”

İlk kez alaycı olmayan gözlerle baktı bana.

“Bence o kadar dert etme! Ben de olsam, şu sınıftaki tiplerle arkadaşlık edeceğime, yalnız kalmayı tercih ederdim.”

Bunu bir tercih meselesi olarak görüyordu. İlginç! Ansızın kendimi iyi hissettim. Arkadaşsız olmayı ben kendim, bizzat seçmişim gibi.

Başımı öne arkaya sallayıp, “Çok aptallar,” diye mırıldandım.

“Aptal ötesi!” dedi. “Geçen gün oğlanlar toplanmış, son sınıftan bir kızın çıplak resimlerine bakıyorlardı.”

“Nee?”

Donakaldım. Söylediği şeyden çok, böyle bir şeyi bu kadar “rahatça” söyleyebilmesi beni dehşete düşürmüştü. Cinsel konularda ben böyle rahat konuşamam. Çok şey bilirim, duyarım ve düşünürüm ama konuşamam. Çok ayıp gelir. Bunun da bir tür eziklik olduğunu biliyorum, ama başka türlü davranmak elimde değil.

“Biri internete atmış kızın resimlerini. Çıktığı çocuk yapmıştır mutlaka.”

Sırtımda buzdan eller dolaşıyormuş gibi ürperdim. Benim başıma öyle bir şey gelse ne yapardım acaba? Kendimi bir uçurumdan aşağı atardım herhalde.

“Korkunç!” diye mırıldandım. Sonra, “Ne kadar çıplak?” diye sordum. Gerçekten merak etmiştim.

Öfkeyle güldü. “Oldukça çıplak.”

“Hangi kız bu?”

“Bilmiyorum,” derken bakışlarını kaçırdı. Aslında bildiğini anladım. Ama bana söylemek istemiyordu. Omuzumu silktim.

“Zaten fotoğraflarda yüzü yok. Sadece göğüsleri ve poposu var.”

Kulaklarım kızardı. Gözlerimi kaçırdım.

“Bu kızların aptallığına inanamıyorum,” dedi. “Nasıl izin veriyorlar o fotoğrafların çekilmesine?”

“Bilmem. Belki sevgilileri gizlice çekiyordur.”

“Ya da belki kızlar kendi fotoğraflarını kendileri çekiyordur. Sonra sevgililerine gönderiyorlardır. Sevgilileri de en yakın arkadaşlarına gönderiyordur. Böyle böyle iş büyüyordur.”

“Haklı olabilirsin,” dedim.

“Cumartesi bize gelmek ister misin?” dedi. “Müzik dinleriz.”

Kulaklarıma inanamayarak ona baktım. “Ne dedin?”

“İşin yoksa cumartesi bize gel, diyorum.”

Aptal aptal sırıttım. “Ben mi? Şey... Olur tabii, gelirim.”

“Adres şöyle...”

Servisten indiğimde ayağımın altındaki beton sanki pamuk helvaya dönüşmüştü. Ya da ben uçuyordum.

Emrah dİye bİrİ

Eve girdiğimde tüm neşem fıstt diye söndü. Emrah Abi, salonda başköşede oturuyordu.

Dayımın oğludur Emrah.

Dünyanın en sevimsiz adamıdır. Ama biz onu sevmek zorundayız. En azından sever gibi davranmak zorundayız. Çünkü Emrah Abi bize yardım eder. Evimize ne zaman gelse, poşetler dolusu erzak getirir. Pirinç, nohut, fasulye, salça, un, yağ tenekeleri... Hep böyle şeyler. Güzel şeyler getirmez hiç. Ne çikolata, ne pizza, ne de pasta. Ona göre, bu tür yiyecekler züppelere göreymiş. Adam gibi adamlar için pide, lahmacun, çiğköfte, işkembe ve kelle çorbası varmış. Diğerlerini elitler yesinmiş!

Bildiğiniz kazmanın teki işte!

Parasını, arabasına ve iğrenç kıyafetlerine harcar. Tabii kendisi ne kadar çirkin giyindiğinin farkında bile değildir; tüm zevksizler gibi.

Ben güzel giyinemiyorum mesela. Ama bu, hiçbir zaman güzel giyinemeyeceğim anlamına gelmez. Param olduğunda iyi giyineceğim. Çünkü iyi şeyleri seçme yeteneği var bende.

Emrah Abi’deyse öyle bir yeteneğin gramı bile yok.

İşini sorarsanız... Kuruçeşme’de bir park alanının değnekçisidir. Böyle birinden ne cacık olur ki?

Değnekçi, park alanına park eden arabalardan para alan kişidir. Para vermeyen olursa, o araba bir daha o otoparka gelemez. Çünkü ya lastiklerinden biri patlar ya da gövdesinde boydan boya çizik oluşur. Ya da yan aynası falan kopar.

Bence bu, bir tür haraç. Ve Emrah Abi de bir tür mafya.

En azından babamın ve abimin fikri bu. Babam ve abim, Emrah Abi’den nefret ediyor.

Hele abim! Çünkü Emrah (Şu adama abi demek istemiyorum ama ağzım alışmış bir kere!) bizim eve her gelişinde, “N’aber ulan? Hâlâ iş bulamadın mı?” diye dalga geçiyor onunla.

Emrah yirmi iki yaşında. Yani, abimle aynı yaşta. Ama anneme sorarsanız, Emrah Abi hayatı yemiş yutmuş!

Emrah Abi’nin annemin sandığı kadar çok para kazanmadığına da eminim. Annem para söz konusu olduğunda pireyi deve gibi göstermeye bayılır.

Gerçi, bir iki kez anneme gizli gizli para verirken gördüm onu. Babamın ve abimin evde olmadığı zamanlarda.

“Niye ondan para alıyorsun?” diye sorsam, “Para yetişmiyor da ondan!” der annem, çıkar işin içinden.

Emrah Abi’den nefret etmemin asıl nedeni şu: Bize ne zaman gelse, ahlak ve namus nutukları atar. Hedefte de hep ben varım tabii. Evin tek genç kızıyım ya! İkizlerin Filiz’i daha çok küçük, ne de olsa.

Anneme bakarak konuşur. Benimle hiçbir zaman doğrudan konuşmaz. Ve benim adım, “BU”dur hep.

“BU’na göz kulak oluyor musun? Okula gidip gelirken halt karıştırıyor mu?”

Annem omuz silker. “Aman ne haltı karıştıracak? Görmüyor musun halini! Aklını kitaplar almış!”

Her defasında öfkeden kulaklarım kızarır. Ben oradayken, benim hakkımda sanki ben orada yokmuşum gibi konuşmaları rezil bir şey!

Bazen kendimi savunmak için bir şey söyleyecek olurum. Her ikisi de acayip acayip süzer beni. Kendini savunmak sana mı kaldı, gibilerinden.

Emrah Abi (Bak yine abi diye kaçtı ağzımdan. Aslında Emrah iti demek istiyorum!) ikizlere harçlık verir. Bana da verir. Almak istemem ama zorla verir. Verirken parmakları koluma, elime sürtünür.

Öyle zamanlarda öldürecek gibi bakarım ona. Ve hemen tuvalete gidip, o pis parmaklarının değdiği yerleri sabunlarım.

Bir keresinde arkamdan, “Deli bu!” dediğini duydum anneme.

Dışarı çıkıp haykırmak istedim: Sandığın kadar salak değilim ben! O pis bakışlarının ne anlama geldiğini biliyorum! Halt derken neyi kastettiğini biliyorum! Parmakların neden hep koluma değiyor, biliyorum!

Ama yapmadım. Yapsaydım büyük çıngar çıkardı.

Çünkü insanlar “gerçekten kötü” şeylerin ortalığa dökülmesini sevmez. Ailelerde gerçekten kötü şeyler hiç konuşulmaz. Aile bireyleri sadece küçük şeyler için hırpalar birbirini. Aslında tüm o hakaretler ve aşağılamalar, o hiç konuşulamayan büyük şeyler yüzündendir. Ama sanki bunun farkında değilmiş gibi davranırlar. Oyunu kuralına göre oynarlar yani.

Emrah Abi’nin en sevdiği laftır bu: Oyunu kuralına göre oynamak.

Keşke sorabilsem: Kızlara namuslu ol diye nutuk atıp, sonra her fırsatta onların kollarına bacaklarına sürtünmek... Oyunu kuralına göre oynamak budur değil mi, Emrah Abi? Pardon, Emrah iti?

İşte yine evdeydi. Başköşede çayını höpürdetiyordu. Abimse, yanında ezik büzük oturuyordu.

“Nereden geliyor BU?” diye sordu anneme. Soruyu sorarken bana da baktı ama tam bana değil, otuz santim kadar sağıma.

“Okuldan geliyorum! Başka nereden olacak!”

“Bunun dili çok uzun!” dedi anneme.

Abim, Emrah’a ters ters baktı. Annem de abime ters ters baktı.

Ben hiçbirine bakmayıp ardiye-odama çekildim.

Ben de kötü biriyim, itiraf ediyorum.

Kötü biri olmasam, Emrah itinin verdiği şu iPhone’u kabul etmezdim.

Kendisi yeni iPhone alınca, eskisini bana getirmişti yazın. Üstüne atlamıştım resmen. Çünkü sınıfta tüm o pahalı cep telefonlarını gördükçe, benim külüstür (ve balta kadar büyük) telefondan utanır olmuştum.

Aptallık ettiğimi biliyordum. Cep telefonu aslında bir hiçtir, onu da biliyordum. Ama yine de o iPhone’un üstüne atlamıştım. Çünkü cep telefonu bir hiç değildir. Bakmayın demin yüksekten attığıma. Cep telefonu her şeydir. Giysilerim, saçım başım, çantam ve ayakkabılarım, hakkımda hep tatsız gerçekler söylüyorlar. Hiç olmazsa, cep telefonum güzel şeyler söylesin istedim. O yüzden atladım üstüne. İşte, iPhone kullanacak kadar paralı ve havalı bir kız! Böyle düşünsünler istedim.

Tuvalete bile yanımda taşıyorum onu. Neden bilmem.

Oysa ne arayan var ne de mesaj atan. Yine de, kulağım hep onda. Sanki bir gün birisinden mesaj gelecek. O hep beklediğim gerçek arkadaştan.

O gerçek arkadaş Candan’sa şayet, neden cep telefonu yok?

Hayat gerçekten bir bilmece!

İstanbul’un üvey evlatları

O cumartesi Candanlar’a gitmek üzere evden çıktım. Beşiktaş’tan yukarı, Akaretler yoluna vurdum kendimi.

Güneşli günler devam ediyor. Ve sonbahar en sevdiğim mevsimdir.

Akaretler, yabancı filmlerde gördüğüm caddeler gibi tıpkı. Rengârenk tenteli kafeler, süslü püslü oteller, lezzetli yiyecekler satan marketler var.

Çeşit çeşit insan geçip gidiyor yanımdan. Çekik gözlü Japonlar, güneşte derileri parlayan zenciler ve peynir gibi beyaz tenli, buz mavisi gözlü Avrupalılar.

Burası neden düzenli ve güzel? Bizim yaşadığımız mahalle neden o kadar iç karartıcı?

Sadece yirmi dakikalık yürüme mesafesinde nasıl oluyor da bu kadar farklı iki sokak var?

Anlamadığım şeyler bunlar.

Ben, şu anda oturduğumuz evde doğmuşum.

Babam da İstanbul’da doğmuş, annem de. Ama onların anneleri, babaları başka yerlerden gelmiş. Nerelerden, bilmiyorum. Bu tip konular konuşulmaz bizde. Ama babam sık sık şöyle söyler: “Asıl İstanbullu biziz! Doğma büyüme bu şehirliyiz! Ama daha dün köyden gelen dallamalar parayla oynarken, biz zar zor geçiniyoruz! Doğru düzgün yürümeyi bile bilmeyen karılar milyarlık ciplerle geziyor. Nereden buluyor bu millet o kadar parayı? Biz neden bulamıyoruz?”

Sonra başlar, “Ah, ne fırsatlar kaçırdık!” konulu tiyatroya.

Yok o çocukken Seyrantepe’de beş kuruşa ev satılıyormuş da, babası tenezzül etmemiş; yok Arnavutköy’ de koca ahşap binayı yüz liraya satıyorlarmış da, tepemize çöker bu, altında kalırız deyip almamışlar; yok Ümraniye’de arsalar bedavaymış, hatta üste para veriyorlarmış...

Konuşur da konuşur... Söyleye söyleye artık kendisinin de inandığı zırvaları habire tekrarlar.

Konuştukça sinirlenir, sinirlendikçe daha çok konuşur. Ve kabak her zamanki gibi annemin başına patlar: “Senin yüzünden! Tutumsuz kadın! Eline geçeni harcadın, şu evden başka hiçbir şeyimiz yok!”

Annem delirir sonra. “Elime geçen mi! Elime geçen mi! Ne geçmiş benim elime? Hayatında iki bin lirayı bir arada gördün mü, diye sorsana önce!”

Ve sonra kavga büyür.

“Dört çocuğu senin yüzünden yaptık!”

“Bak hele, kendi kendime mi doğurdum onları? Beğenmiyorsan, ek bir iş daha bulayım, sen de ev işlerini üstlen!”

“Höst, karşında erkek var, ne demek ev işlerini sen yap! Yaptığın ev işi de ev işi olsa bari! Her şeyi makineler yıkıyor!”

“Tabii tabii, uçarak giriyorlar makineye zaten! Sonra da uçarak çıkıp kendilerini ütüleyip dolaplara yerleşiyorlar!”

“Kes artık!”

“Sen kes artık!”

Neyse ki, birbirlerine tekme tokat girişmiyorlar (Artık!). Atışmaları hep lafta kalıyor.

Belki de abimden utanıyorlardır.

Bir keresinde babam, annemin üstüne yürümüştü ve abim, babamın elini tutarak geriye bükmüştü. Babam, “Ulan... ulan... babana el mi kaldırıyorsun?” diye delirmişti önce, ama abim ağlamaya başlayınca utanıp kendine gelmişti. Annem mutfağa kaçmıştı, babam sokağa. Ben abimin yanına gitmiştim. Beraber ağlamıştık.

Kafama bu tür düşünceler dolduğunda, kilolu (Tam kilolu denemez bana aslında, az toparlak denebilir.) biri olduğum için seviniyorum. İleride evlenirsem ve kocam olacak hıyar üstüme yürürse, karşısında armut toplamayacağım. Ama ah keşke boyum biraz daha uzun olsaydı!

Ansızın, sivri topuklar üstünde zar zor yürüyen, tüm o aşırı zayıf kızlar için çok üzülüyorum.

İlerde evlendiklerinde kocalarını kızdırmasalar iyi olur. İki tokatlık canları var çünkü.

“Param olduğunda mutlaka yapılacaklar” listeme iki madde daha ilave etmeliyim:

Bir dövüş sanatı öğren. (Karate olabilir, judo olabilir.) Ya da bir savunma sanatı.
Kaslı vücut yapmak için bir spor salonuna kaydol.

Arsız sünger parçası Serap

Evleri, Maçka ile Teşvikiye’nin tam ara noktasında. Çok eski ama gıcır gıcır temiz ve yeni boyanmış bir apartmanın en üst katı.

Zile asılıyorum. Kapı hemen açılıyor. Asansörle yukarı çıkıyorum.

Ümit Hanım kapıda. Üstünde kimono gibi bir şey var. Saçlarını yandan ayırıp omuzlarına salmış.

“Hoş geldiiinnn!” diye karşılıyor beni.

Elimde olmadan arkaya dönüp bakıyorum, başka birisi mi var orada diye.

Neşeli neşeli gülüyor. “Hiç çaktırmıyorsun ama çok güçlü bir mizah duygun var Serap’cım!”

Ne dediğini tam anlamasam da, tüm kibarlığımla gülümsüyorum.

İşte bu da bir bilmece! Hayatımda tüm dikenlerimi karşısında indirdiğim ilk insan, Ümit Hanım. Onun ya nında tam bir kuzuya dönüşüyorum.

Çekine çekine içeri giriyorum.

Salon öyle aydınlık ki, gözlerim acıyor. Her taraf cam, gün ışığı her deliğe giriyor.

Yine bir zengin evindeyim.

Ama Füsunlar’ın evi gibi değil burası. O ev, tüm o şık mobilyalara ve pahalı ıvır zıvıra rağmen, dizilerdeki dekorlar gibiydi. Ruhu yoktu. Sonradan düşündüğümde, çok tuhaf gelmişti. O koca salonda tek bir kitap görmemiştim mesela. Füsun’un odasında bile kitap yoktu. (Ders kitapları hariç.)

Oysa bu ev kitaplarla dolup taşıyor. Cam kenarındaki dev gibi masanın üstünde kitaplardan dağlar oluşmuş. Yerlerde, köşelerde, sehpalarda, her yerde kitap ve dergiler var.

Bu evi şimdiden sevdiğimi hissediyorum.

“Gel gel. Otur şöyle iki dakika. Candan’a geldiğini haber vereyim. Piyanonun başındaydı, zili duymamıştır. Ya da daha iyisi, gel onun odasına götüreyim seni.”

Müziğin canlı olduğunu o zaman anlıyorum. Televizyondan ya da müzik setinden geliyor sanmıştım başta.

Ümit Hanım’ın peşinden yürüyorum. Duvarları gök mavisine boyalı bir odaya giriyoruz ve Candan’ı görüyorum.

Piyanonun başında. Öyle kaptırmış ki, bizi görmüyor bile.

Müzik çok değişik ve çok güzel.

“Nedir bu? Ne çalıyor?” diye fısıldıyorum Ümit Hanım’a.

“Gershwin,” diyor. “Çok sever.”

Gershwin’in kim olduğunu bilmiyorum. Sormaya da utanıyorum.

Ümit Hanım sessizce kayboluyor.

Ben de bir hayalet gibi süzülüp, piyanonun yanındaki koltuğa ilişiyorum.

Böylece Candan’ı profilden izliyorum.

Üstünde annesininkine benzer bir kimono var. Dalgalı saçları omuzlarına, yüzüne gözüne dökülmüş. Kolları ipincecik. Gözleri tuşlara kilitlenmiş.

Çaldığı melodi, hem neşeli hem hüzünlü.

Bu bir caz parçası, o kadarını anladım. Sürekli radyo dinlediğim için farklı müzik türlerini az çok biliyorum. Bazen Joy’da caz parçalarına rastlarım zaten. Ama çok da sevdiğim bir müzik türü değil bu. Daha doğrusu, sözsüz müziklerle aram iyi değil. Söz olmadığında canım sıkılıyor.

Ama şu anda canım sıkılmıyor.

Sanki başka bir gezegene ışınlanmış gibiyim. Küçük Prens’teki gibi. Bu gezegende sadece Candan ve ben varız. Müzik her yanımızı sarmış. Çevremizdeki diğer gezegenler dans ediyor. Yıldızlar neşeyle perende atıyor.

Aşırı güzel şeylerin karşısında her zaman olduğu gibi, yine nefesim kesilmeye başlıyor, tıkanacak gibi oluyorum. Fazla güzellik insanı öldürebilir mi?

Müzik ansızın duruyor.

Kalbimin atışı düzelsin diye hızlı hızlı nefes alıp veriyorum. Öksürük tutuyor. Kalbim hâlâ hızlı çarpıyor.

Candan dönüp bana bakıyor. “Hoş geldin!” diyor kibarca ama beni gördüğüne öyle çok da sevinmiş gibi değil.

İçerlediğimi belli etmemeye karar veriyorum. “Neydi bu çaldığın?”

“Rhapsody in Blue.”

“Gerswhin, evet, biliyorum,” diyorum serinkanlılıkla. (Olaya bakın ya! Gershwin’in adını daha az önce öğrenen sanki ben değilmişim gibi bir de hava atıyorum! Bazen kendimi arsız bir sünger parçası gibi hissediyorum. Etrafında güzel ve anlamlı olan ne varsa, kendine çekip yutmak isteyen çok arsız bir sünger parçası!)

Bir an duraklıyor. “Gershwin’i biliyorsan, en ünlü bestelerini nasıl bilmiyorsun, anlamadım.”

Kıpkırmızı oluyorum.

Dik dik bakıyor yüzüme. Kız ciddi! Yani bu soruyu benimle dalga geçmek ya da aşağılamak için sormuyor. Ciddi ciddi merak ediyor.

“Şey...” diye başlıyorum, devamını getiremiyorum.

Ama o sabırla bekliyor cevabımı.

“Şey... İşin doğrusu şu ki... Gershwin’i daha az önce öğrendim. Annen söyledi.”

“Hı, anladım.”

Piyanonun başından kalkıp üstü yastık dağlarıyla kaplanmış yatağa geçiyor. Bağdaş kurup oturuyor. Ve bana dik dik bakıyor yine.

“Niye öyle bakıyorsun?”

“Hiç.”

“Ama bakıyorsun! Ne var? Çok mu tuhafım?”

“Neden soruyorsun? Kendini tuhaf mı buluyorsun?”

“Bazen. Aslında... her zaman!”

Gülmeye başlıyor. Ama kibar kibar. Bazı kızlar gibi kişneyerek değil.

“Hoş geldin kulübe!” diyor.

Ben de gülümsüyorum.

İşte, dostluğumuzun ilk gününün ilk dakikaları böyle geçiyor.

Kendİne aİt bİr oda

Birlikte evi dolaşıyoruz. Salonu boydan boya kaplayan camın önünde uzun süre çakılı kalıyorum. İstanbul uzaktan harika görünüyor. Gemiler, tekneler, sokaklar, karşı tepeler... Bir rüya şehir gibi. Rüyayı bozan tek unsur, şehrin orasından burasından kazık gibi çıkan gökdelenler.

Olsun! Yaşamak ne güzel, diye düşünüyorum. Bu evdeyim. Yanımda Candan var. Mutfakta bizim için bir şeyler hazırlayan, dünyanın en anlayışlı ve en güzel öğretmeni var.

Hayatım böyle sürüp gidemez mi sanki? Candan’ın kardeşi olamaz mıyım?

Candan sanki kafamdan geçenleri hissetmiş gibi bakıyor bana. Yine dik dik.

“Öyle bakma bana yaa!” diyorum. Şaka gibi söylüyorum ama aslında ciddiyim. Candan bana öyle bak tığında, sanki bir muzmuşum da kabuklarım iki yana açılmış gibi hissediyorum. Müzik setinin yanında dev bir pikap ve yığınla plak var.

Pikabı işaret ediyorum. “Bu antika çalışıyor mu?”

“Evet, tabii.”

“Demek hâlâ plak dinliyorsunuz?” diyorum hayretle.

“Plaklar babamın. O dinliyor.”

“Bizim de vardı pikabımız. Bu kadar büyük değildi tabii. Annem eskiciye sattı. O, antikacı diyor ama bildiğin eskici!”

Plaklara bakıyorum. Peter Gabriel, Queen, Beatles, Deep Purple...

“Milattan önceden kalma bunların hepsi.” Plakları bırakıp ona dönüyorum: “Sen caz dışında neler seviyorsun peki?”

“Git bak CD’lere, odamda hepsi. Ben de anneme bir bakayım.”

Bu eve daha ilk gelişim ve beni yalnız başıma kendi odasına gönderiyor. Tuhaf bu. Ben, bizim eve ilk kez gelen birini, odama asla göndermezdim. Yok, bir şey çalınacağından korktuğumdan değil. Odamda çalmaya değer bir şey yok zaten. Bir sürü ıvır zıvır... Okunmaktan paçavraya dönmüş kitaplar, duvardaki çivilerden sarkan pantolon ve gömlekler, ikizlerin yerlere saçılmış kıyafetleri, yatağın üstünde birkaç tozlu minder... Küçük dolabın üst çekmecesinde iç çamaşırlarım, alt çekmecesinde çoraplarım. İrili ufaklı kâğıtlara not alınmış çeşitli listeler. Sehpanın üstünde külüstür bilgisayarım. Ve küçük radyom. Tüm malvarlığım bu. Çalmaya değer hiçbir şey yok.

Odama birilerinin girmesinden hoşlanmıyorum, çünkü yabancı ellerin bilgisayarıma ya da dolap çekmecelerine değmesinden nefret ederim.

İkizler öğrendiler, bana ait hiçbir şeyi ellemiyorlar. Onları bir kez bilgisayarımı ve radyomu kurcalarken yakaladım ve tepem öyle bir attı ki, deli gibi saldırdım üstlerine. Korkudan yarım saat hıçkırıp durdular. Aslında dövecek değildim. Sadece korksunlar istemiştim. Ve gerçekten korktular. İkisi de beni deli sanıyor artık. Olsun! Eşyalarımı ellemesinler de ne sanırlarsa sansınlar beni.

Candan’ın odası çok düzenli. O yüzden de, odada çok şey olduğu halde az şey varmış gibi görünüyor.

Duvarda yan yana asılmış, farklı büyüklüklerde üç tablo var. Birinde rengârenk küçük çiçekler içinde, bir adam bir kadını öpüyor. Diğerinde sapsarı ayçiçekleri var. Üçüncü tablo birincinin aynısı. Ama bunda adamın ve kadının yüzü çok büyük, tüm tabloyu kaplıyor.

Çalışma masası çok büyük. Bilgisayarı yeni. Ve diğer şeyler: Gece mavisi çalışma lambası, pencere pervazında kırmızı fil biblolar, tahtadan bir denizkızı heykeli, bronzdan küçük bir Don Kişot heykeli, yanında eşeğinin üstünde Sancho Panza.

Piyanonun kapağı açık. Parmaklarım tuşlara doku nuyor. Candan gibi çalabilmek için neler vermezdim. Basıyorum, çiğ bir nota çıkıyor.

Başımı kaldırıyorum. Candan kapıda durmuş, beni seyrediyor. Elimi hemen piyanodan çekiyorum.

“Baktın mı?”

“Neye?”

“Neye olacak, CD’lere?”

“Ha, evet. Bakıyorum.”

Dönüp CD’lere bakmaya başlıyorum. Düzenli dizildiklerinden, sırtlarından adları okumak kolay. Norah Jones, Norah Jones, bir Norah Jones daha, Diana Krall, Diana Krall, Miles Davis, Madeleine Peyroux... Böyle devam edip gidiyor. Diğer köşede klasik müzikler var.

“Norah Jones kimdi ya?” diye aptal bir soru çıkıyor ağzımdan. “Aslında adını biliyorum ama şu anda tam çıkaramadım.”

CD’lerden birini çekip müzik setine yerleştiriyor. Yumuşacık bir müzikle doluyor odanın içi. Melek sesli bir kadın şarkı söylüyor. Sanki deniz kıyısına gitmişiz, özgürmüşüz, dünya cennetmiş gibi oluyor.

“Norah Jones bu işte.”

“Hı-hı. Sesini tanıdım. Radyoda duyarım ara sıra. Şarkıları çok iç bayıltıcı gelirdi kulağıma. Ama şimdi güzel geliyor.”

“Büyük bir yetenek. Sonuçta Ravi Shankar’ın kızı.” Göz kırparken ekliyor: “Evlilik dışı olanı.”

“Perulu müzisyen değil mi o Shankar dediğin, evet biliyorum.”

Yine dik dik baktı. “Hintli.”

Çeriyle çöpüyle karışık o kadar çok şey okuyor ve internetten kafama o kadar çok şey dolduruyorum ki, sonuçta hepsi birbirine karışıp bulamaç oluyor. Kafamın içi çöplük gibi.

Lafı çevirmek için tabloları işaret ediyorum. “Bunlar kimindi? İsmi dilimin ucunda ama çıkaramıyorum.”

Gidip büyük tablonun önünde duruyor. “Gustav Klimt. Öpücük tablosu.”

“Hah! Hatırladım.”

Candan benim ezik zırvalarımı duymuyor sanki artık. Gözleri tabloya takılmış gitmiş.

“N’oldu?”

Mırıldanıyor: “Bizim resmimiz.”

“Kimin?”

Dönüp tuhaf tuhaf bakıyor bana. “Ne dedin?”

“Yok, ben değil, sen bir şey diyordun.”

“Yoo, bir şey demedim ben.” Sonra hafifçe dokunuyor omuzuma. “Hadi gel, mutfağa geçelim.”

İçİ dışı bİr, güvenİlİr bİr kız:
Candan

Candanlar’ın mutfağına bizim evin tamamı sığar. O kadar büyük.

Ümit Hanım, kurabiyeler ve küçük sandviçler hazırlamış. Hepsini masaya dizmiş. Ânında ağzım sulanıyor.

“Gel Serap, otur şöyle. Çayını fincanda mı alırsın, bardakta mı?”

“Fincan.”

“Ee, nasılsın bakalım? Evimizi sevdin mi?”

“Çok sevdim.”

“Şimdilik biz de seviyoruz. Semt de iyi. Çok merkezi. Her yere yakınız.”

Çayları da koyduktan sonra belindeki önlüğü çözüyor. “Benim biraz çalışmam lazım şimdi. Siz keyfinize bakın.”

Mutfaktan çıkıyor. Çıktığına seviniyorum. Çünkü üstünde kimono da olsa, ne kadar iyi bir kadın da olsa, o bir öğretmen. Ve o buradayken, kendimi hâlâ okuldaymış gibi hissediyorum, içim daralıyor. Oysa ben bugün okulu unutmak istiyorum. Bugün, şu güzel evin ve güzel anların tadını çıkarmak istiyorum.

Gözüm sandviçlerde. Ümit Hanım içlerine yeşil, siyah ve kırmızı bir şeyler sürmüş. Zeytin ezmesi ve biber sosu olmalı. Sapsarı peynirlerin ucu görünüyor.

Candan yemeye başlasın diye bekliyorum. Sonra ben de yiyeceğim. Önce başlarsam, beni arsız oburun teki sanabilir.

Ama Candan bir türlü yemeye başlamıyor. Çayını yudumluyor ve önceki gece seyrettiği bir filmden bahsediyor. Filmin adı Eternal Sunshine of the Spotless Mind. Ben de biliyorum o filmi. Bu kez gerçekten biliyorum ama! Atmıyorum. Üç kez seyrettim hem de. Birbirlerini unutmak için beyinlerini yıkatan bir kızla bir oğlanın hikâyesi. İlginç filmdi ama ben neler döndüğünü tam anlayamamıştım. O yüzden üç kez seyrettim zaten. Belki daha önce hiç âşık olmadığım için anlayamamışımdır. Âşık olanların neden öyle delirdiği benim için bir bilmece.

“En sonunda yine birbirlerini bulmaları insanın içine dokunuyor, değil mi?” diyor Candan.

Bense içimden, “Hadi, yemeye başla artık!” diye yalvarıyorum. Ağzımın suyu masaya akacak neredeyse.

Sonunda dayanamıyorum ve, “Alayım mı şunlardan bir tane?” diye soruyorum, sandviç tabağını işaret ederek.

Dik dik bakıyor yüzüme. “Neden soruyorsun ki? Zaten yiyelim diye konuldular buraya.”

“Şey... sen yemiyorsun da, ondan sordum.”

“Şimdi canım istemiyor. Sen ye!”

Yemeye başlıyorum. Ama karşında oturan hiçbir şey yemezken senin hapır hupur yemen çok zor! Kibar kibar ısırıyorum, bu da dikkatimi dağıtıyor.

Candan bir ara mutfaktan çıkıyor. Ağzıma üç sandviçi birden tıkıp deli gibi çiğneyip yutuyorum. Sonra da alıyor beni bir düşünce. Döndüğünde sandviçleri sayarsa, rezil olacağım. İyi de niye saysın sandviçleri? Deli mi o? Deli olan benim. Böyle şeyler düşündüğüm için zırdeliyim hatta.

Candan’a karşı dürüst olmaya karar veriyorum. Ona kendimle ilgili her şeyi anlatacağım. İyi bir arkadaşlığın temeli çok sağlam olmalı.

Birden karşımda Zeynep’i görüyorum.

Gözlerim sulanıyor. Şu sandviçlerden o da yiyebilseydi keşke. Gerçi o da iştahsızın tekiydi ama olsun!

Aklımdan geçeni duymuş gibi, mırıldanıyor. “Benim karnım hiç acıkmıyor artık.”

Biliyorum, diyorum içimden. Ölüler acıkmaz.

“Bu kız iyi birine benziyor” diyor. “Füsun salağı gibi değil yani.”

“Evet,” diyorum, “onun gibi değil.” Sonra diyorum ki, “Sen artık kaybolsan Zeynep, her yerde karşıma çıkmasan, ne dersin?”

“Beni unuttun bile,” diyor.

“Yok unutmadım. Hiçbir zaman da unutmam. Ama bu dünyadan giden sensin. Gitmeseydin, ben şimdi burada olmazdım, gerçek bir arkadaş bulayım diye uğraşmazdım. Çünkü gerçek bir arkadaşım zaten olurdu: Sen! Ama sen gittin. Ve bu benim suçum değil.”

Buna söyleyecek bir sözü yok. Somurtuyor.

Candan mutfağa geri dönüyor. Zeynep yok oluyor.

Hemen giriyorum lafa. “Sana tuhaf bir şey söyleyeyim mi Candan? Daha doğrusu bir itiraf... Ben hiç doymuyorum. Karnım hep aç. O yüzden de... şey... gördüğün gibi, masada ne varsa sildim süpürdüm.”

Elimle boş tabakları işaret ediyorum ve meydan okur gibi yüzüne bakıyorum. Onun gibi dik bakmaya çalışarak. Ama benim öyle manalı gözlerim olmadığı için büyük ihtimal ezik büzük bakıyorumdur.

“Sevgi eksikliği,” diyor.

“Ne?”

“Sevgi eksikliği yüzünden fazla yiyor olabilirsin. Genelde böyle olur.”

Yarısını ısırdığım son sandviçi tabağıma geri koyarken, sırıtmaya çalışıyorum. “Ciddi misin? Nereden biliyorsun?”

“Psikoloji ilgimi çeken bir alandır. Çok kitap okurum bu konularda.”

Tuhaf şey, ama iştahım tamamen kaçtı.

Beni ilgiyle süzüyor. Neyse ki, bakışlarında acıma yok.

“O kadar da takma kafana!” diyor. “Hadi gel, odama gidelim! Biraz daha müzik bize iyi gelir!”

Uzun süre Norah Jones dinliyoruz.

Ve sonra ben konuşuyorum. Ne zaman ve nasıl konuşmaya başladığımın farkına bile varmıyorum. Kelimeler sular seller gibi fışkırıyor ağzımdan.

Geçen yıl okulda olanları, pizzaları çantama tıkışımı, eve kargoyla gelen eski giysi kolisini, annemi, babamı, abimi, ikizleri, evimizi, hayallerimi, yalnızlığımı, korkularımı, her şeyi anlatıyorum. Zeynep’i de anlatıyorum. Ama hayalet halini anlatmıyorum tabii. Hayaletlerden bahsedersem insanlar beni gerçekten deli sanabilir.

Beni ilgiyle dinliyor. Gözleri hep üstümde. Hayatımda gördüğüm en ciddi, en anlamaya çalışan gözler bunlar.

İçimden, artık susmalıyım, diye geçiriyorum ama çenemi kapatamıyorum bir türlü. O güne kadar kimseyle paylaşmadığım, konuşmadığım, hep kendime saklayıp turşusunu kurduğum ne varsa, püskürüyor içimden. Yiğit Bey’in yanağımı ve popomu nasıl okşadığını bile yumurtluyorum arada.

Bir kez Ümit Hanım giriyor odaya. Önce kapıyı çalıyor. Benim annem gibi hart diye dalmıyor içeri.

O içeri girdiğinde hemen susuyorum. Ama çıkar çıkmaz, yeniden başlıyorum.

Sonunda bitiyor sözcüklerim.

Hayatımda hiç hissetmediğim kadar huzurlu hissediyorum kendimi. Sanki üstümde taşıdığım ne kadar ağırlık varsa hepsini camdan dışarı atmışım, hafiflemişim, tüy gibi olmuşum.

Ama bu rahatlamanın hemen ardından korkuya kapılıyorum. Ya Candan benden nefret ettiyse? Ya benimle arkadaş olmaktan vazgeçerse?

Gözlerinin ta içine bakıyorum, bir değişiklik var mı diye. Bir alaycılık, bir acıma, bir tiksinti?

Hayır, yok.

Peki, şimdi ne olacak?

Hiçbir şey demeyecek mi bana? Hiç konuşmayacak mı?

Konuşmuyor.

“Peki, ya sen?” diyorum.

“Ben, ne?”

“Sen de anlat.”

“Anlatacak bir şey yok,” diye mırıldanırken, gözlerini kaçırıyor.

Demek anlatacak bir şeyler var.

“Sen de anlatmazsan gerçek arkadaş olamayız ki!”

“Daha yeni tanıştık. Bu acele niye?”

Üstüme bir kova soğuk su yemiş gibi oluyorum. “Evet. Hep böyle aceleciyim ben,” diye mırıldanıyorum.

Gülüyor. “Şaka yapıyordum.”

“Ne tuhaf!” diyorum. “Sanki büyük biri gibisin.”

“Sahi mi?”

“Evet. Sınıftaki diğer kızlara hiç benzemiyorsun. Onlar tam gerzek. Kim kime âşık, kim kimi idare ediyor, akılları hep bunlarda. Tüm dünyaları selfie’ler, son moda kıyafetler ve estetik operasyonlar.”

“Onlarda da sevgi eksikliği var bence. Herkes o boşluğa bir şeyler dolduruyor. Kimisi yiyecek, kimisi kıyafet, kimisi de selfie.”

“Çok zekisin,” diyorum, hafif bir kıskançlıkla. Sonra dayanamayıp patlıyorum. “Sınıfta kimse beni insan yerine koymuyor! Sen niye farklı davranıyorsun sanki! Neden ilgileniyorsun benimle?”

Duraklıyor, sonra hayret dolu bir sesle mırıldanıyor. “Ne kadar da kendine odaklısın!”

“Ne demek o?”

“Yani, sana ilgi gösteriyorum diye gizli bir amacım olduğunu falan düşünüyorsun.”

“Çünkü ilgi gösterilecek biri değilim!” Sesim çok acı çıkıyor.

“Bence öylesin. Farklısın.”

Saldırıyorum, klasik Serap halimle. “Ya, ne demezsin! Çok farklıyım. Koca göbeğim ve tel kadayıf gibi saçlarımla herkesten farklıyım!”

“Dış görünüşünden bahsetmiyorum,” diyor soğuk soğuk. “Yazık. Sen de tuzağa düşmüşsün!”

“Ne tuzağı?”

“Kapitalizm tuzağı. Babam, kızların dış görünüşle riyle kafayı bu kadar bozmasının nedeni, kapitalizm diyor.”

“Ne demek bu şimdi?”

“Kendini değersiz görüyorsun. Çünkü kapitalizm kızların aşırı zayıf, şık ve uyumlu olmasını emrediyor.”

“Ne diyorsun sen yaa? Kitap gibi konuşuyorsun. Yoksa Gezici falan mısın?”

“Gezici mi?”

“Evet. Şu... ağaçları sevenler hani. AVM’lere kızanlar.”

“Biliyorum kim olduklarını. Babam haber yapmak için gelmişti İstanbul’a o olaylar sırasında.”

“Baban gazeteci, di mi?”

“Evet. Şimdi bir Alman dergisi için çalışıyor. Bir internet gazetesinde de köşe yazıyor.”

“Çok şanslısın.”

“Niye?”

“Baban gazeteci olduğu için, niye olacak? Benim babam alışveriş merkezinde kapıcı.”

“Eee?”

“Yani... Havalı bir işi yok.”

“Biliyor musun, bazen gerçekten çok tuhaf şeyler söylüyorsun. Keşke söylemesen!”

“Ne dedim ki şimdi ben?”

“Uff boş ver! Sahi, demin neden öyle dedin? Geziciler’den hoşlanmıyor musun yoksa?”

“Ne yaptıklarını bile bilmiyorum ki. Yani, anlamıyorum. O günlerde sokaklar hep biber gazı kokuyor du, nefes alamıyorduk. Hatta bir gün polisler tam bizim apartmanın önüne attılar biber gazını. İkizler öksürmekten kustu. Babam hep, Geziciler yüzünden, diyordu. AVM’lerin hepsini yıkmak istiyorlarmış. Onlar yıkılırsa işsiz kalır tabii, ondan korkuyor. Hem, AVM’leri ben de severim. Kendimi bir tek oralarda iyi hissediyorum. Yıkılsınlar istemem doğrusu.”

“Saçma! Geziciler bütün AVM’ler yıkılsın, kimse alışveriş yapmasın demiyor ki. Olay bu kadar basit değil.”

Tam o sırada odanın kapısı tıklatılıyor yine. Ümit Hanım aralıktan sesleniyor. “Baban geldi Candan’cım.”

Bu lafı duyunca, ben hemen tüymek üzere toparlanmaya başlıyorum. Babalar gelince ortamı terk etmek gerekir çünkü. Sağları solları belli olmaz hiç.

“Gidiyor musun?”

“Hı hı. Geç oldu.”

“Tamam. Sen bilirsin.”

Biraz daha kal, diye ısrar etmemesine bozuluyorum. Israr etse kalırdım halbuki.

Salonda babasıyla karşılaşıyorum. Uzun boylu, zayıf, dalgalı saçlı genç bir adam. Bana gülümsüyor. Gülümseyişi tıpkı Candan’ın gülümseyişi. Bu adama hemen güven duyuyorum. Kanım ısınıyor. Diğer babalara hiç benzemiyor.

“Merhaba!”

“Merhaba,” diye mırıldanıyorum, ayağımın ucuna bakarak. Ayağımda sadece çorap var. İçeri ayakkabıyla girmedim bu kez. Zaten Ümit Hanım öyle bir şey deme di. Ama terlik de vermediler. Buna çok memnun oldum. Çünkü başkasının terliklerini giymekten nefret ederim. Bu da huylarımdan biridir.

“Baba bu Serap! Sınıf arkadaşım.”

“Memnun oldum,” diyerek elini uzatıyor. Utanarak tokalaşıyorum. Yeni bir özelliğimi keşfettim. İnsan yerine konulduğumda düpedüz salaklaşıyorum ben. Herhalde alışkın olmadığım için.

“Ders mi çalışıyordunuz?”

“Yok canım! Müzik dinledik, lafladık biraz... Nasılsın baba?”

“İyiyim. Yorgunum biraz.” Ümit Hanım’a dönüyor. “Dışarıda korkunç bir trafik var. Gayrettepe’den buraya bir saatte gelemedim.”

Ümit Hanım, “Çay var, ister misin?” diyor.

“Şahane olur.”

Kapının dibinde bu mutlu aile tablosunu seyrediyorum. Bizim evden ne kadar farklı.

Candan kapıyı açıyor bana. Buna da bozuluyorum. Hemen çıkıp gitmemi mi istiyor yani?

Ansızın bir şey kafama dank ediyor. Candan farklı. Diğer kızlar gibi fırıldak, kaypak değil. Onların kafalarında olan şey başkadır, ağızlarından çıkan şey başka.

Candan ise her şeyi düz algılıyor. Onun dünyasında kaypaklık yok. Tilkilik yok. Gidiyorum dediğinde, sana kal diye ısrar etmiyor. Çünkü hakikaten gitmen gerektiğini düşünüyor. Avrupalılar gibi olmuş yani. Seyrettiğim filmlerden biliyorum. Büyük bir dürüstlük bu. Ve bizim ülkemizde hiç kimse bu kadar dürüst değil.

Sevgili Candan...

İçi dışı bir, düz ve güvenilir bir kız. Benim en iyi arkadaşım.

Henüz değilse de, olacak!

Annem, Candan’ı İlk kez gördüğünde...

Sınıfta artık Candan’la yan yana oturuyoruz.

O benim yanıma gelmediği için, ben onun yanına gittim. Yani, en öndeyiz.

Derslere verebiliyorum artık kendimi. Çünkü bir arkadaşım var.

Zeynep gibi çılgın değil, o kadar yakın da değil bana. Ama olsun!

Hem... Candan çok özel bir kız.

Palavradan şeylere hiç takılmıyor. Alışverişle falan ilgilenmiyor, gereksiz şeyler için vıkvıklamıyor. Ay iki kilo almışım, ay alnımın ortasında sivilce çıktı, diye vızıldayarak ilgi çekmeye çalışmıyor.

Benimle ilişkisi tuhaf. Bazen, sanki yaşıtım değil de ablammış gibi davranıyor. Beni her zaman dinliyor, saçma sapan konuşsam bile. Bana güven veriyor ve beni fena halde meraklandırıyor. Benimle paylaşmadığı çok şey var çünkü, biliyorum.

Bir gün paylaşacak mı?

Umarım paylaşır. Çünkü o vakte dek, gerçek arkadaş sayılmayız.

Okul dışında da sürekli beraberiz. Önce haftada bir, sonra iki derken, neredeyse haftanın dört günü Candanlar’a gitmeye başladım.

O evde çok mutluyum. Aslında kimsenin beni davet falan ettiği yok. Ama, “Neden geldin sanki?” diye terslenen de yok. Aileden biriymişim gibi açıyorlar kapıyı. Bazen annesi, bazen babası.

Okul çıkışı önce bizim eve uğruyor, üstümü değiştirip çabucak bir şeyler atıştırdıktan sonra fırlayıp gidiyorum. Annem, ikizleri evde yalnız bırakmama önceleri kızıyordu ama bir iki hırgürden sonra aldırmamaya başladı. İkizler için benim varlığım ya da yokluğum fark etmiyor ki. Hem, evde her zaman abim var zaten.

Bazen Candan servisten benimle beraber iniyor. Ben üstümü değiştirirken sokak kapısının önünde bekliyor ve sonra birlikte onların evine kadar yürüyoruz. Öyle günlerde yemeği onlarda yiyoruz. Evlerinde sürekli çalışan bir kadın var ve çok güzel yemekler pişiriyor. Güveç, mantarlı biftek, ıspanaklı omlet gibi şeyler.

Candan’ın bizim eve geldiği ilk gün tam bir faciaydı. Annem öğle saatinde eve uğramıştı. Candan, anneme tıpkı herkese baktığı gibi dalgın dalgın (ve dikaçıyla) baktı ve yapmacıksız bir şekilde, “Merhaba,” dedi.

Annem uzaylı görmüş gibi oldu tabii. Çünkü “normal” kızların kırıla döküle, “Nasılsınız teyzecim?” diye hal hatır sormaları, güler yüzlü ve aşırı canlı davranmaları gerektiğine inanır.

Okul kıyafetimi çıkarırken, sinsice odaya daldı ve, “Sonunda kendin gibi tuhaf birini bulmuşsun!” dedi. “Her gün evine gittiğin kız bu mu? Candan dediğin?”

Anne, kalbimi yaralıyorsun, demek istedim. Tıpkı bir roman karakteriymişim gibi. Bazen, ev halkıyla romanlardaki gibi konuşmak için dayanılmaz bir arzu duyuyorum. Neden bilmem. Herhalde tuhaf olduğum içindir. Belki de, romanlardaki gibi konuşursam, olaylar gözüme daha az gerçek gibi görünür ve daha az acı çekerim diye umuyorum. Kim bilir.

Demedim tabii. Annemin kalbi nasır bağladığı için, kalp yaralanmasının ne anlama geldiğini çoktan unutmuştur zaten.

Candan televizyon odasında sedirin bir köşesine büzülmüş, beni bekliyordu. Abim diğer köşedeydi ve gözlerini ekrana kilitlemiş, reklamlara bakıyordu. Beş dakikada bir de, elindeki cep telefonunu kontrol ediyordu. Çiğdem’in Face sayfası açıktı, her zamanki gibi.

Sokağa çıktığımızda, “Abinin nesi var öyle?” diye sordu Candan.

“Depresyonda,” dedim.

“O kadarını anladım. Bahsetmiştin zaten. Ama yanlış anlama da, sanki depresyondan daha fazlası... Adeta delirmiş.”

“Bilmiyorum. Belki de delirmiştir. Onun için çok üzülüyorum. İş bulamıyor.”

Başını salladı. “İş bulmak çok zormuş bu şehirde. Babam da öyle diyor. Her gün bir sürü genç başvuruyormuş onlara. Oysa kimseyi aradıkları falan yok. Çoğu da para almadan bile çalışmaya razıymış. Sırf gazetecilikte deneyim kazanmak için.”

Mırıldandım. “Bakalım bizim halimiz ne olacak üniversiteyi bitirince...” Sonra, “Evimizi nasıl buldun sahi?” diye sordum, sesime alaycı bir hava vermeye çalışarak.

“Ne bakımdan?” diyerek, soruma soruyla karşılık verdi.

“Yani... seninkine pek benzemiyor, di mi? Sıkıcı ve boğucu bir ev.”

“Evler sıkıcı ya da boğucu olmaz. İçindeki insanlar evleri sıkıcı ya da boğucu hale getirirler.”

Hayretle dönüp baktım ona. “Suçlu biziz yani, öyle mi?”

“Özellikle seni suçlamıyorum.”

“Aslında haklısın. Her şey anne ve babada bitiyor. Benimkilerin hali ise ortada!”

“Tam olarak onu da kastetmedim.”

Omuzumu silktim. “Çok güzel bir evim olsun isterdim,” diye mırıldandım. “Sizin ev gibi...”

“Serap, şeylere çok fazla anlam yüklüyorsun.”

“Neylere?”

“Şey’lere,” dedi, şey’i vurgulayarak. “Eşyalara, evlere, giysilere, cep telefonlarına...”

“Ne yani? Anlamsız mı bunlar?”

“Anlam ya da anlamsızlık diye bir şey söz konusu değil. Çünkü onlar canlı değil.”

“Konuşması kolay. Benimki gibi bir evde yaşayabilir miydin acaba?”

“Neden yaşayamayayım?”

“Piyanon bile sığmazdı da, onun için!”

“Piyano sığmazsa başka şey denerdim. Keman çalardım. Flüt çalardım.”

“Senin için hava hoş tabii!” diye terslendim. “Eline her geçen müzik aletini çalabiliyorsun. Benim gibi yeteneksiz değilsin!”

“Senin de başka bir şeye yeteneğin vardır. Aramak yerine hep sızlanıyorsun.”

Sonra ben sustum. Biraz keyfim kaçmıştı çünkü.

Sonra, o benim koluma dokundu hafifçe. Dönüp baktım, kızgın kızgın.

“Kendine çok kötü davranıyorsun,” dedi.

“Sen de bazen otuz yaşında moruk gibi konuşuyorsun.”

Güldü. “Yaşlı bir ruhum ben. Annem hep öyle der.”

“Hepİmİz yıldız tozuyuz”

Candan, kendimle ilgili tuhaf gerçekleri keşfetmeme neden oluyor.

En tuhafı şu: Ben testlerde ondan daha yüksek notlar alıyorum. Ama o, her şeyi benden daha iyi biliyor.

Ben, anlasam da anlamasam da, önüme çıkan her şeyi ezberliyorum. Test sorularını anlamadan çözüyorum. (Bunu yapmak hiç de zor değil!) Candan’sa anlamadığı bir şeyi ezberlemeyi reddediyor. Anlayana kadar uğraşıyor.

Mesela, benim için oksijen oksijendir. Sembolü “O” ve atom numarası 8 olan bir element. Hidrojenle birleşirse su olur. Buraya kadar iyi. Ama element nedir, atom numarası ne demektir, bu tip soruları hiç kafaya takmam. Zaten sınavlarda anlam sormazlar. Ezberler geçerim.

Oysa Candan, elementi de, atom numarasını da ka faya takıyor. Her şeyi en dibine kadar öğrenmek istiyor.

Candan’la ders çalışmak gerçekten bir dert.

Coğrafya çalışırken, ben harıl harıl denizlerin ve okyanusların adlarını, büyüklüklerini, tuz oranlarını ezberliyorum. O ise tuhaf tuhaf şeylerden söz ediyor. “Dünyadaki ve vücudumuzdaki su oranı aynı... ve bu sudaki tuz oranı da aynı! Bunun ne anlama geldiğini hiç düşünmüş müydün?” diye soruyor.

Hayır, düşünmemiştim!

“Biz okyanusuz,” diyor.

Sonra Neil Tyson diye birinden bahsediyor. Amerikalı bir astrofizikçiymiş. (Astrofizikçi nedir, onu da tam bilmiyorum gerçi. Bu kelimelerin hepsini not ediyorum, bir boş vakit bulduğumda internetten hepsini öğreneceğim.)

Tyson, “Biz insanlar, evrenin ta kendisiyiz,” diyormuş.

Şöyle açıklıyormuş: Dünyadaki elementlerin hepsi uzaydan geldi. Patlayan yıldızların uzaya saçtığı parçacıklar bunlar. Bu parçacıklar dev gaz bulutlarına karıştı. Sonra yeni yıldızlar oluştu. Patlayan yıldızlardan uzaya karışan bakteriler yeni gezegenlerde yeni hayatlar başlattı. Vücutlarımız evrenle aynı maddelerden oluşuyor. Hidrojen, oksijen, karbon, nitrojen... Vücutlarımızdaki temel madde su. Su nedir? Hidrojen ve oksijen. Evrenle tamamen aynıyız. Biz evrenin içindeyiz ama evren de bizim içimizde.

Candan bunları anlattığında, defalarca seyrettiğim o filmi hatırladım. Before Sunrise ’ı. Gün Doğmadan adlı filmi yani.

O filmde bir falcı kadın vardı ve, “Hepimiz yıldız tozuyuz!” diyordu.

Candan’a bu filmden ve falcı kadının sözlerinden bahsettim.

“Celine ve Jesse, Viyana’da bir geceyi birlikte geçirirler...” diye mırıldandı Candan. Gözlerinde kederli bir ifade oluşmuştu.

“Doğru ya! Viyana’da geçiyordu film! Ne tesadüf, di mi? Senin geldiğin şehir.”

“Evet.”

Bir an susuyor. Sonra tuhaf bir sesle, “Hepimiz yıldız tozuyuz, diyen Carl Sagan’dı, en başta o söylemişti,” diyor.

“Carl Sagan da kim?”

“Off, Serap! Her şeyi bana sorma. Araştır, öğren.”

“Tamam tamam, kızma! Şey, sen neden bana hiç Viyana’dan bahsetmiyorsun? Oradaki hayatını niye hiç anlatmıyorsun?”

“Çünkü anlatacak bir şey yok.”

Aslında anlatacak çok şeyi olduğunu biliyorum. Ama ısrar etmek faydasız! Anlatmak istemiyor. Ne kadar üzülsem de, gerçek bu!

İyİlİğe gİden yollar tıkalı olunca,
herkes kötülüğü seçİyor

Ümit Hanım, bugün derste ilginç bir şey anlattı: Doğuştan sahip olduklarımız ve çabalayarak sahip olduklarımız.

Doğuştan sahip olduklarımız: Boyumuz, kemik yapımız, ses tonumuz, saç ve göz rengimiz, güdülerimiz.

Ümit Hanım, bir insanı gerçek insan yapan şeylerin, doğuştan sahip oldukları değil, çalışıp çabalayarak sahip olduğu şeyler olduğunu söyledi. Yani duygular, sevgi, merhamet, nezaket ve anlayış... Bunlar öğrenilen ve geliştirilen şeylerdir, dedi. Aile ve okulların esas görevi bu olmalıymış.

Tamam oldu gözlerim doldu, dedim içimden.

Böylece, asla gerçek bir insan olamayacağımı kesinlikle anlamış bulunuyorum.

Çünkü insanı insan yapan duyguları öğrenebileceğim hiçbir yer yok. Ne aile ne de okul.

Aile’yi ele alalım: Benim ailem gölge aile. Varlar gibi, ama aslında yoklar.

Beşiktaş sokaklarından rastgele altı insanı bir eve tıksanız, bir aile olur muydu bu?

Olmazdı. Bizimki de olmuyor.

Annemle babam birbirlerini sevmiyorlar. Dahası, iki yabancı gibiler.

Abim hepimize yabancı. Hep içine kapalıydı. Hep aşırı saftı. Buna tam olarak naiflik deniyor aslında. Saf kelimesini iyi bir şey gibi algılamayın yani.

Ben zaten hepsine yabancıyım. Her sabah, “Kim bu insanlar?” kafasıyla dolaşıyorum evde.

Sadece ikizler birbirine bağlı. O da, öğrenilmiş değil, doğuştan gelen bir şey. Bir içgüdü.

Okullara gelince... Onuncu yılımdayım ve okullarda aşağılanmadan başka şey görmedim. Öğretmenler sürekli azarlarlar, insanın içinde iyi bir şeyler varsa bile hepsini ezer, yok ederler. İlkokulda çok iyi bir çocuk vardı bizim sınıfta. Adı Sinan’dı. Okul gömleğini pantolonunun içine sokmazdı, yarısı hep dışarıda olurdu. Pantolonunu da beline çekmezdi, hep kıçının üstüne düşürürdü. Saçlarını jöleyle dimdik yapardı. Çok sevimliydi. Akıllıydı. Ben Sinan’a âşıktım. Onun bu aşktan hiç haberi olmadı gerçi. Ama konu bu değil.

Konu, öğretmenler. Onlar, Sinan’ın aklına hiç bakmadılar. Hep jöleli saçlarına, düşük pantolonuna ve uçları dışarıda gömleğine baktılar. Sürekli disiplin cezası verdiler. Sınıf öğretmenimiz, Sinan’ın o dimdik saçlarını elleriyle bastıra bastıra düzeltirdi. Sonra da yapış yapış ellerini çocuğun gömleğine silerdi. Bütün sınıf gülerdi. Ben gülmezdim. Ortada çok yanlış bir şeyler olduğunu hisseder ve üzülürdüm.

Okulları sevmememin bir diğer nedeni, birörnek giyinme zorunluluğu.

Hepimiz böyle birörnek giyinirsek, kişiliğimiz ne olacak?

Daha doğrusu, bir kişiliğimiz olacak mı?

Okullarda içinde yaşadığımız şu dünya da öğretilmiyor.

Mesela, ben insanların neden sürekli savaştığını merak ediyorum. Candanlar’ın evine gidip gelmeye başladığımdan beri politik konulara ilgi duyuyorum. Çünkü Ümit Hanım’la kocası sürekli bunları konuşuyor. Suriye, Ortadoğu, göçmenler...

Bu konularda bir şeyler öğrenmek için internet sitelerini tarıyorum. Bir sürü rezalet okuyorum. Şurada patlama, burada katliam. Burada elli ölü, şurada kırk ölü.

Gerçek mi bunlar? Yoksa bir tür bilgisayar oyunu gibi bir şey mi?

Evet, bu aptalca soruyu soruyorum. Çünkü tüm bu savaşlar gerçekten oluyorsa, insanların ölüp gidenler için üzüntüden kahrolması ve hiç durmadan ağlaması gerekmez mi?

Oysa hiç de üzüntülü görünmüyorlar.

Yok, mutluluktan göbek de atmıyorlar tabii. Aslında herkes mutsuz. Ama başka başka nedenlerden. Kiminin parası az, kimi istediği arabayı alamıyor, kimi işinden memnun değil, kiminin işi bile yok, kimini sevgilisi terk etmiş. Böyle nedenlerden dolayı üzgünler. Ama savaşlar oluyor, insanlar ölüyor, çocuklar ölüyor diye “gerçekten” üzülen hiç kimseyi görmedim ben.

Öğretmenler derslerde bu konulardan hiç bahsetmiyor. Varsa yoksa akarsular, deltalar, formüller, binom açılımı, olasılık hesapları, vesaire vesaire...

İnternette dolaşırken, alabora olup batan teknelerle ilgili haberleri okuduğumda çok düşünmüştüm bunları.

Neden dünya böyle kâbus gibi bir yer?

Ve neden bu kadar çok kötülük var?

Sanırım, “iyi insan”lığa giden bütün yollar tıkalı olunca, insanlar can havliyle “kötü insan” olmayı seçiyor. Ve bu durum, dünyayı çirkin bir yer yapıyor.

Okullarda mutluluk, aşk, dostluk konularında dersler olsa keşke. Çünkü kimse nasıl mutlu olacağını bilmiyor.

Ama bir öğretmene aşktan ya da mutluluktan söz edemezsin. Edersen, ağır bir hakaret işiteceğin kesindir.

İyi ama neden?

Sonuçta öğretmenler Uranüs’ten gelmedi. Onlar da insan. Onlar da mutlu olmak istiyor. Aşkı onlar da merak ediyor.

Merak etmeseler dizi seyretmezlerdi. Ama seyrediyorlar. Kendi aralarında konuşurlarken duyuyorum. Sürekli olarak dizi karakterlerini ya da evlilik programlarındaki tipleri çekiştiriyorlar.

Herkes mutlu olmak istiyorsa, neden peki bu ikiyüzlülük?

Neden sanki mutluluk ya da aşk ya da dostluk hiç derdimiz değilmiş, tüm derdimiz hücrelerdeki mitokondri, lizozom ve plastitlermiş gibi davranmak zorundayız? Neden kurbağanın solunum sistemini öğrenmek zorundayız?

Anlaşılır şey değil!

Roman olmayan kİtaplar
nasıl okunur?

Candan, Zeynep’ten çok farklı.

Zeynep fırlamaydı. Bazen çok akıllı, bazen çok deliydi.

Zeynep korktuğunda, sevindiğinde ya da duygulandığında (yani her fırsatta) bana sarılırdı. Kızdığında iterdi. Çimdiklerdi.

Tabii o zaman ikimiz de küçüktük. On dört yaşla on altı yaş arasında iki kocaman yıl var.

Şimdi büyüdük. Ama Zeynep yanımda olsaydı, her şeyine bahse girerim, bana yine her fırsatta sarılırdı.

Candan öyle biri değil. Sarılmıyor. Candan hep uzak. Aramızda sadece on santim varken bile çok uzak. Hiçbir zaman erişemeyeceğim bir yerde.

Candan çok akıllı ve çok bilgili. Candan’a her konuda güvenebilirim. Bilmediğim şeyleri sorabilirim; kendi bilmese bile kitaplardan bakar ya da babasına sorar, öğ renir, bana da anlatır. Candan pislik yapmaz. Sınıftaki tiplerin aksine, Candan kimseyle alay etmez, insanı sırtından vurmaz.

Ama Candan bana sarılmıyor. Aptalca şeyler konuşmaya başladığımda da yüzüme hep dik dik bakıyor.

Ne yapayım, elimde değil. Sersemlik ve eziklik benim bir parçam. Derslerde ne kadar başarılı olsam da, ezber yeteneğim ne kadar büyük olsa da, gerçek bu.

Candan’la arkadaş olduğumdan beri daha da aptallaşmış hissediyorum kendimi. Çünkü yanınızda çok akıllı ve mantıklı biri olduğunda, sizin mantıksızlığınız ve aptallığınız iyice göze batmaya başlıyor. Çirkin bir kızın, güzel bir kızın yanında iyice çirkin görünmesi gibi.

Aslında Candan’la ben, birbirimizden çok farklıyız. İkimiz de çok okuyoruz, ama farklı kitaplar okuyoruz.

Ben roman okumayı çok seviyorum. Roman olmayan kitaplarla aram iyi değil. Çünkü roman olmayan her kitap bana ders kitabı gibi geliyor. Ve ders kitaplarından hoşlanmıyorum. Ezberlemem gerekirse ezberlerim, ama sevmek zorunda değilim.

Candan, benim aksime, roman olmayan kitapları okuyor hep. Sanırım, bunları okuduğu için Candan’ın kafası hiç karışık değil. Son derece düzenli. Her şeyi doğru sırasıyla biliyor.

Bir keresinde, roman olmayan bir kitabı sıkılmadan nasıl okuyabildiğini sordum ona.

Alaycı alaycı güldü. “Roman gibi en başından baş layıp sonuna kadar okunmaz bunlar. Kitabın herhangi bir yerini açar, biraz okursun, derken o sayfalarda okudukların arasında bir şey ilgini çeker, aklına bir iki şey takılır, yanıtları bulmak için ilgili bölüme gider, biraz daha okursun. O sayfalarda da mutlaka aklına takılan başka bir konu olur. O konunun peşinden kitabın başka bir bölümüne atlarsın. Böyle böyle, bir bakarsın, bütün kitabı okumuşsun. Hem de büyük bir zevkle. Anlıyor musun? Bu kitaptan bir şeyler öğrenmeliyim, diye kasarsan, öğrenemezsin. Ama merak ettiğin için okursan, çok şey öğrenirsin.”

Söyledikleri mantıklı görünüyordu.

Denemek için ondan ödünç bir kitap aldım. Okunmaktan sayfaları kırışmış Sapiens’i. Ve o gece evde, onun söylediği gibi yaptım. Rastgele bir yerini açtım kitabın.

Alışveriş Çağı

Modern kapitalist ekonomi ayakta kalabilmek için, tıpkı yüzmek ya da boğulmak arasında seçim yapmak zorunda olan bir köpekbalığı gibi, sürekli üretimi artırmak zorundadır. Ama üretmek tek başına yeterli değildir, birilerinin de bu ürünleri alması gereklidir, yoksa tüm sanayiciler ve yatırımcılar iflas ederler...*

Hımm... Bakalım şimdi.

Köpekbalıkları üretimi artırmak zorunda, demiyor burada. Benzetme yapılmış. Köpekbalıkları sürekli yüzmezlerse boğulurlar, diyor. Bak bu ilginçmiş! Bunu bilmiyordum.

Ekonomi de tıpkı köpekbalığı gibi, diyor. Sürekli yüzmezse boğulur. Yani burada yüzmekten kastedilen: Üretmek, tüketmek.

Demek ki o yüzden her yer AVM’lerle ve marketlerle dolup taşıyor ve herkes o yüzden sürekli bir şeyler satın alıyor.

İyi de... madem durum böyle, herkese daha çok maaş versinler, herkes daha çok şey satın alsın. Ekonomi daha iyi olmaz mı o zaman? Bence olur.

Evet, bu kitap ilginçmiş.

Candan’ın söylediği gibi okunabiliyor. O cümleden bu cümleye, şu sayfadan bu sayfaya, bir baştan bir sondan, atlaya zıplaya.

İyi ama... Beynimi bir soru kurcalıyor.

Tüm bunları öğrenmek benim ne işime yarayacak?

Ailem daha iyi bir aile mi olacak?

Abim hemen bir iş mi bulacak?

İkizler her gün pirzola yiyebilecekler mi?

Ve ben güzel, normal bir kız olabilecek miyim?

Hayır! Tüm bu soruların cevabı, hayır!

Öyleyse neden öğrenecekmişim bunları?

* Yuval Noah Harari’nin Hayvanlardan Tanrılara – Sapiens (çev. Ertuğrul Genç) adlı eserinden.

Sevgİlİ ağustosböceğİm

Kitabı bir tarafa fırlatıp, internette magazin sitelerini dolaşmaya başladım.

Hiç kimseyle, Candan’la bile paylaşmadığım büyük sırrım işte bu: Magazin haberleri okumaya bayılıyorum.

Zeynep’le paylaşırdım bu sırrı. Çünkü o da benim gibiydi.

En büyük zevkimiz, Angelina Jolie ve Brad Pitt’in aile fotoğraflarına bakmaktı. Test soruları çözmekten ne zaman manyasak, o fotoğraflara bakar bakar kendimizden geçerdik. Üç gerçek çocuk, üç evlatlık. Büyük oğlan Kamboçya’dan, kız Etiyopya’dan, diğer oğlan Vietnam’dan.

Bizi de evlat edinseler ya, diye içimizden geçirir, konunun geyiğini yapar, gülmekten kırılır, hayallere dalardık.

Çocukların giysilerini, ayakkabılarını, yüzlerini tek tek incelerdik. Özellikle erkek gibi giyinen büyük öz kızları benim çok ilgimi çekerdi. Ben de erkek gibi giyiniyordum, çünkü kendimi çok çirkin buluyordum. Hiçbir erkek beni beğenmeyecekse, kız gibi giyinmenin anlamı yoktu. Ama o kız öyle güzeldi ki! Öyle güzel bir kız neden erkek olmak istiyordu? İşte bunlar, hiç anlamadığımız konulardı.

Bu hayallerle epey geyik yapmıştık o yıl. Belki de kafayı tam sıyırmaktan o hayaller kurtarmıştı bizi.

Zeynep çok şanssızdı. Sayko annesiyle babası onu geceleri bile rahat bırakmıyordu.

Kendini öldüreceğini bilseydi, eminim ki Angelina onu evlat edinirdi. Sırf Angelina değil, birçok iyi insan Zeynep’i evlat edinmek isterdi.

Kendini öldüreceğini bilsem, ben bile onu bizim eve getirirdim. Ardiye odasına iyi kötü sığışırdık.

Neyse. Bunları düşünmek için artık çok geç.

O gitti. Ve asla geri dönmeyecek.

Candan, beni şu aptal saptal internet sitelerinde dolaşırken görse, nasıl da soğuk soğuk bakardı yüzüme!

Ben bile şaşıyorum bu tırışkadan şeyleri nasıl okuduğuma.

Dizi oyuncuları ve mankenlerin tuhaf hayatları, milyarlık cipler, beş bin liralık çizmeler, yeni açılan lokantalar, güzel kızlar, yakışıklı oğlanlar...

Zeynep’le bu haberleri okuyup eğlendiğimiz günlerde, bu zenginlikler o kadar acıtmıyordu canımızı. Çün kü bu tür haberleri masal gibi okurduk o zamanlar. Gerçek olduklarını algılamazdık bile.

Ama artık öğrendim ben. Geçen yıl öğrendim. Onlar gerçek.

Odaları ağzına kadar kıyafetle ve ayakkabıyla dolu olan kızlar var bu dünyada.

Buzdolaplarında her türlü nefis yiyecek var.

Cipler, pahalı arabalar gerçek. İçlerindeki süslü adamlar ve süslü kadınlar gerçek.

Havuzlu villalar gerçek.

Hepsi gerçek.

Ve bu acı veriyor.

Daha da acı vereni şu: Bu zengin ve süslü insanlarla yapılmış röportajları okuyorum. Hepsi de süzme aptal. İnanılmaz aptalca şeyler söylüyorlar.

Ben olsam, çok güzel şeyler söylerdim. Ben onlardan çok daha akıllıyım. (Hem de o kadar aptal olmama rağmen!)

Ama o deri ceketleri, o pahalı çizmeleri giyebilen ben değilim. Onlar! Bahçeli güzel evlerde oturanlar onlar. Bizim payımıza düşense tozlu sokaklar ve beton yığınları.

Candan’ın benim bu duygularımı anlayabileceğini sanmam.

Yerli dizileri aptalca bulup seyretmediğim halde, o dizilerde oynayanların gerçek hayatta neler yaptığını niçin merak ettiğimi anlayamaz.

Bunu yapıyorum, çünkü güzel bir kız olsaydım, ben de ünlü ve zengin olmak isterdim.

Çünkü öbür türlü, sıkıcı bir hayatın olur. Herkes seni hor görür. Herkes seni kullanır. Daha da kötüsü, kullanılmaya bile değmeyecek kadar önemsiz biri olabilirsin.

Sokaklardaki çoğu insan gibi tıpkı! Varlıkları ya da yoklukları hiçbir fark yaratmayan bir sürü insan. Karıncalar gibi vıcır vıcır kaynıyorlar. Ev adını verdikleri kovuklarına ellerinde, kucaklarında hep bir şeyler taşıyorlar.

Ben karıncaları hiç sevmem.

İlkokulun ikinci sınıfında bize, çalışkan karıncayla tembel ağustosböceğinin hikâyesini okutmuşlardı.

Ağustosböceği bütün yaz, çaldı saz. Karınca ise yuvasına yiyecek taşıdı durdu. Sonra kış geldi. Karınca sıcacık yuvasında malı götürürken, zavallı ağustosböceği o soğukta titreşiyordu. Karıncadan biraz yiyecek istedi. Vermedi hain karınca.

O zaman bile ağustosböceğini daha çok sevmiştim. (Olayı tam kavramadığım halde.)

Şimdi artık büyüdüm ve her şeyi daha iyi anlıyorum. Ve tamamen ağustosböceğinden yanayım.

Yaz oldu mu, gülüp eğlenmeli insan.

Kışı düşünüp o güzelim yaz günlerini köle gibi çalışarak geçirmemeli. Çünkü belki de göreceğimiz son yazdır o.

Zeynep için öyle olmadı mı sanki?

Hayır hayır, tembel olup başkalarından dilenelim de demiyorum. Bu işin bir ortası olmalı, onu diyorum.

Neden bazıları yaz kış hep çabalamak zorundayken, bazıları yaz kış hep eğlensin?

Haksızlık tüm bunlar.

Ayak bacak mevzuları

Geçen gece bir ayak krizi yaşandı evde.

Kendimi odama tıkmış, internette turluyordum. Abim allak bullak bir suratla yanıma geldi ve cep telefonunu burnuma uzattı.

“Ne oldu?” diye sordum.

“Bak!” dedi.

Baktım. Ekranda bir çift ayak vardı. Başparmakları iri ve yamuk, bir çift ayak.

“Kimin ayakları?” diye sordum.

“Çiğdem’in,” dedi. Ağlayacakmış gibi bir hali vardı. “Face’e ayak fotoğrafını koymuş. Ne anlama geliyor bu?”

“Sen bu kızı düşünmeyi bırak artık, anlamına geliyor.”

“Nedenmiş? Nişanlım o benim!”

“Abi, nişanlı falan değilsiniz siz. Hayal âleminden bi’ çıksana artık.”

Sağ elini burnuma dayadı ve teneke yüzüğü işaret etti. “Peki, bu ne?”

“Tenekeden bir yüzük. Böyle nişan yüzüğü mü olur? Hangi kız böyle bir yüzükle nişanlanır? Yeminle, çok safsın!”

Yere çöküp ağlamaya başladı.

“Abi ya, n’apıyorsun?”

Gereksiz bir soruydu. Çünkü görüyordum: Sessiz sessiz ağlıyordu. Ama görmek istemiyordum. İnsanın karşısında ağlayan bir abisi olması hiç hoş bir durum değil. Benim de gözlerim dolmaya başlıyor hemen.

“Ayaklarını nasıl Face’e koyar, nasıl! Hiç mi utanmıyor? Bana bunu nasıl yapar?”

Kapı aralandı ve annemin kafası gözüktü. “N’oluyor burada?”

Abim gözlerini sildi. Ben de burnumu sildim.

“Yok bir şey!” dedi abim, ters ters.

Annem, abimin tepesinde durdu ve uzun süre baktı. Ne diyeceğini, ne yapacağını bilemiyor gibi bir hali vardı. Sonunda, “Allah hepinizi bildiği gibi yapsın!” dedi ve çıktı gitti.

“Abi...” dedim.

“Ne var?”

“Keçileri tamamen kaçırıyorsun, farkında mısın?”

“Farkındayım.”

“Anneme söyle, seni bir psikiyatriste götürsün. İlaç falan verir, işe yarar belki.”

Ağır ağır ayağa kalktı. Telefonu burnuma uzattı yi ne. “Ben deliysem, bu fotoğrafları Face’e koyan ne peki? Bu mu akıllı?”

“Ee, madem akıllı değil, boş versene bu kızı. Ondan hayır gelmez sana!”

“Sen ne biliyorsun, Allah’ın aptalı!”

“Aptalsam neden geldin bana gösteriyorsun o deve gibi ayakları!”

Kapıyı vurup çıktı gitti.

Bense düşüncelere daldım.

Kızlar neden internete hep ayak bacak fotoğrafları koyuyorlar sahi?

Bunun bir anlamı olmalı. Bunu Candan’a sormalıyım.

Geçen gün sınıftaki kızların hepsi (Ben ve Candan hariç tabii!) bir araya toplanmışlardı. Bağrış çığrış, en güzel yaz ayağı fotoğrafını seçiyorlardı. Doğrusu, onları kıskandım. Çünkü acayip eğleniyor gibiydiler.

Sonunda seçtiler. Sınıfta Dilan diye aşırı zayıf bir kız var, (Bulimik diyorlar onun için, her yediğini kusuyormuş!) onun ayağını seçtiler. Bu Dilan çok havalı bir kız. İlerde fotomodel ve manken olacakmış. Bir dizide oynamışlığı bile var. (Sadece bir bölümde oynamıştı ama sınıfta olay olmuştu geçen yıl.)

Instagram hesabından onun ayak fotoğrafına baktım ben de o gün. Candan görmesin diye, gizli gizli. Gerçekten güzel ayaklardı. İnce ve uzun. Her bir parmağında taşlı yüzükler ve zincirler vardı.

Ben de ayağımın fotoğrafını çeksem nasıl olur, diye düşündüm. Ve çektim de. Ama hemen sildim. Çünkü ayak parmaklarım küçük patlıcanlar gibi.

Ne tuhaf! İnsan kendi vücuduna çıplak gözle baktığında tam algılayamıyor görüntüyü. Ama kameradan baktığında, her şey apaçık ortada!

Candan’a, bu çıplak ayak fotoğrafları meselesini sordum.

“Seks yapılabilir biri olduğu mesajını vermek istiyorlar, o yüzden koyuyorlar o fotoğrafları,” dedi.

Nasıl yani oldum.

Yani, ayak gibi genelde hor görülen bir uzva bile bu kadar bakım yapıyorlarsa, vücudun geri kalanını siz düşünün artık, manasındaymış. Ya da, ayak kadar komik bir şey bile bunlarda bu kadar güzelse, güzelliklerinin ucu bucağı yok, anlamına gelirmiş.

Erkeklere ve rakip kızlara böyle bir mesaj iletiyorlarmış.

Candan’ın bu konuları yine böyle gayet sakin, adeta ıspanaklı omlet tarifi verir gibi anlatması beni hayrete ve dehşete düşürdü.

Buna bir türlü alışamıyorum.

Melek gibi şey, nereden biliyor bu cinsel konuları böyle?

Aşk ve sırlar

Aşk.

İşte sihirli bir sözcük!

Hangi romanı açsan, hangi filmi seyretsen, içinden hep bu çıkıyor: Aşk.

Ve herkes kendine soruyor: Bir gün ben de âşık olabilecek miyim?

Ben de soruyorum. Tabii ki, cevabı bilmiyorum.

Bildiğim tek şey, kahrolası hormonlar yüzünden, bedenim bir savaş alanı gibi. Kıllar tüyler, sivilceler ve insanı delirten düşünceler.

Belki de, sürekli ders çalışmak iyidir. Böylece bu delirtici düşüncelerden kendini koruyabilir insan.

Ama belki de, oğlanın teki bana âşık olsaydı ve ben de ona âşık olsaydım, deniz kenarında el ele otursak ve günbatımını seyretseydik, çok daha mutlu olurdum.

Bilmiyorum.

Bu halimle kimse bana âşık olmayacağı için, bunları düşünmek boş!

Filmlerdeki dişleri telli, bakımsız ve geçimsiz kızlar gibiyim. En yakın arkadaşımsa hem akıllı, hem güzel.

Filmlerde hep öyle olur. Güzel ve akıllı kız, büyük bir aşk yaşar. Kankası çirkin kız da onun duygularını paylaşır, ona destek verir. Ve genelde hikâye, çirkin kızın ağzından anlatılır. Çirkin kız olmasa, güzel kız hikâyeyi kendi kendine anlatmak zorunda kalırdı ki, bu hiç de iyi olmazdı. Güzel kızların iyi hikâye anlatamadıklarını herkes bilir.

Candan’la aynı yaştayız. Ama Candan’ın yüzünde hiç sivilce yok, terlediğinde de kokmuyor. Nasıl beceriyor bu işi, bilmiyorum, ama durum bu.

Sınıftaki diğer kızlar lazer ve botoks takıldıkları için onların da böyle sorunları yok. Koltukaltına botoks yaptırırsan terlemiyor ve kokmuyormuşsun.

Bir kez Candan’a söz ettim bundan. “Yoksa sen de botoks mu yaptırdın oralarına?” diye sordum. Bana zincirlik deliymişim gibi baktı.

“Ne aptalca bir soru! Beni o kadar kafasız mı sanıyorsun? İlerde hepsinde yüksek kanser riski olacak. İnsanlar doğanın yasalarıyla uyum içinde olmalı!”

“Doğanın yasalarıyla tam olarak ne demek istiyorsun?”

“Ergenlikte hormonlar çok güçlenir, o yüzden sivilceler oluşur, aşırı tüyleniriz... Hepsi gayet normaldir ve sekse hazırlığın parçasıdır.”

Ben bu laflar karşısında yine şok şok şok oldum tabii!

Üreme konusunu çalışırken, “Hiç âşık oldun mu?” diye sordum Candan’a.

Yine soğuk soğuk baktı bana.

“Aşk nedir biliyor musun peki?”

“Sen bilmiyor musun?” diye, soruma soruyla karşılık verdi.

“Bir filmde şöyle bir şey duymuştum: ‘Aşk, birbirimizi delirtme kapasitemizdir.’ Güzel laf, di mi?”

“Herkes aşkı ve deliliği yan yana koyuyor,” dedi, bezgin bezgin. “Öyle olmak zorunda değil ki!”

“Jane Austen’in romanındaki gibi mi yani? Aşk ve Gurur ’daki gibi.”

“Aşk ve Gurur değil o. Gurur ve Önyargı.”

“Ama okuduğum romanın adı Aşk ve Gurur’du.”

“Doğrusu, Gurur ve Önyargı... Seviyor musun o romanı?”

“Evet!” diye atıldım heyecanla.

“Neden?”

“Neden mi? Neden olacak... Kim Liz gibi olmak istemez ki? Hem güzel, hem zeki, hem gururlu! Darcy gibi adamı maymuna çevirdi. Hem de o yoksul haliyle. Liz gibi gururlu olmak isterdim. Ne yazık ki, ben öyle değilim. Liz’in yerinde ben olsaydım, ablamın üstüne basarak koşar, kendimi Darcy’nin kollarına atardım. Aşkımdan yerlerde sürünürdüm. Tabii o zaman Darcy beni terk ederdi. Aşkta delirmek bu anlama geliyor, di mi? Bir taraf fazla istekli olunca, diğer taraf, ‘Aman bu delirdi,’ deyip kaçıyor. Ama bir yandan da, ‘Biri benim için delirse!’ diye yanıp tutuşuyor herkes. Ne saçmalık! Liz ve Darcy’nin aşkı bence en iyisi. Hem birbirleri için ayılıp bayılıyorlar, hem de aşırı gururlular.”

Candan çok tuhaf bir ifadeyle bakıyor yüzüme.

Daha doğrusu, bakışları beni delip geçiyor.

“Neyin var?”

Beni duymuyor bile. Ansızın kalkıp kaçıyor odadan.

Herhalde tuvalete gitmiştir, diyorum; bekliyorum.

Epey uzun süre sonra geri geliyor.

Gözleri kızarmış. Ağlamış sanki.

“Neden ağladın?”

“Ağlamadım.”

“Ağlamışsın.”

“Hayır.” Sesi bıkkın.

Israr etmiyorum. Onun yerine başka bir soruyla şansımı denesem daha iyi. “Senin en sevdiğin aşk romanı hangisi?”

“Fazla aşk romanı okumadım. Ama Gurur ve Önyargı’yı ben de severim.”

“Sahi mi?” Buna cidden seviniyorum. “En sevdiğin filmi de biliyorum. Gün Doğmadan, öyle değil mi?”

Önce bir ters bakıyor yüzüme. Sonra onaylıyor.

“Geçmişi eşelemediğin sürece, anılar harika şeylerdir,” diyor, mırıldanarak.

“Ne demek şimdi bu?”

“Filmden bir alıntı.”

“Neden bana başından geçenleri anlatmıyorsun?”

“Çünkü, anlatacak bir şey yok.”

“Kırılıyorum ama. Biz yakın arkadaş değil miyiz? Ben sana her şeyimi anlatıyorum. Sen bana neden anlatmıyorsun?”

“Çünkü, ben böyleyim,” diyor. “Başka türlü de olamam!”

“Ama ben anladım bile!” diyorum. “Viyana, Gün Doğmadan filmi, duvardaki bu öpücük tabloları... Her şey ortada! Orada bir sevgilin var, değil mi? Buraya geldiniz ve ondan ayrılmak zorunda kaldın, o yüzden üzgünsün, değil mi?”

Yüzü öfkeyle çarpılıyor. Yine kalkıp gidiyor odadan. Ve artık geri gelmiyor.

Onun yerine Ümit Hanım geliyor.

Karşıma oturup yüzüme tatlı tatlı bakıyor. Bu kadın neden seviyor beni, bir anlasam! Anlasam, belki ben de seveceğim kendimi.

“Candan nereye gitti?”

“Kendini iyi hissetmiyormuş. Midesini bozmuş galiba.”

“Aniden mi?”

“Aniden.”

“Eh.. O zaman, ben de gideyim bari artık.”

“Serap...”

“Hı?”

“İnsanlar bazı şeyleri anlatamadıklarında ya da an latmak istemediklerinde onları zorlamamak gerekir.”

Tam anlamadım ama başımı sallıyorum.

Bana dikkatli dikkatli bakıyor. Ansızın jetonum düşüyor.

“Ben zorluyor muyum yani?”

“Evet. Çok zorluyorsun.”

“Ama... Kötü bir niyetim yok. Sadece öğrenmek istiyorum.”

“Sen öğrenmek istiyorsun. Ama o anlatmak istemiyor. Bu durumda ne olacak sence?”

Boş boş bakıyorum Ümit Hanım’ın yüzüne. “Yani... Beklemeli miyim?”

“Doğru cevap! Beklemelisin. Bir gün belki anlatır.”

“Siz anlatsanız?”

“Serap! İnanamıyorum sana. Ne kadar ısrarcısın.”

“Israrcı değilim. Meraklıyım.”

“Serap’cım... Bu konuyu artık zorlama, olur mu? Çünkü çok kötü şeyler oldu.” Bir an durup düşünüyor. Sonra bana ciddi gözlerle bakıyor. “Tamam. Sana söyleyeceğim. Ama bu konuyu bir daha açmayacağına ve Candan’a hiçbir şey sormayacağına bana söz vermelisin.”

“Söz!”

Kederle içini çekiyor. “Candan’ın erkek arkadaşı öldü geçen yıl.”

“Ne? Erkek arkadaşı mı!? Öldü mü!? Nasıl yani?”

“Bir kaza oldu. Daha fazla sorma, tamam mı? Bu kadarını söyledim, çünkü Candan’ı zorlamanı istemiyo rum. Ve çok ciddiyim. Anlıyor musun?”

Başımı salladım. Anlıyordum.

“Bir şey daha var. Bir arkadaşının intihar ettiğinden bahsetmişsin Candan’a. Doğru mu bu?”

“Doğru.”

“Bana neden anlatmadın bu olayı?”

Omuz silktim. “Bilmiyorum.”

“Neden intihar etti?”

“Sınavda kötü puan getirdiği için!” dedim öfkeyle. “Annesinden ve babasından çok korkuyordu.”

“Olaydan sonra... yani arkadaşının intiharından sonra, seni bir psikoloğa götürdüler mi?”

“Hayır.”

Yüzüme aşırı ciddi bir ifadeyle baktı. “Bir arkadaşın intihar etmiş. Bu ağır bir şeydir. İhmale gelmez.”

“Siz Candan’ı psikoloğa götürdünüz mü peki?”

“Evet, elbette.”

“Ne yaptı ki psikolog?”

“Onunla konuştu. İçindekileri anlatıp rahatlamasını sağladı.”

“Ama pek o kadar rahatlamış gibi görünmüyor. Bana neden anlatmıyor ki? Bana anlatsa daha çok rahatlamaz mı?”

“Daha çok gençsiniz. Birbirinize yardımcı olamazsınız. Profesyonel yardım şarttır böyle durumlarda.”

Sizinle aynı fikirde değilim, diyorum içimden. Sıkı dostlar birbirlerine her şeyi anlatır. Ve böylece hiçbir zaman kafayı üşütmezler. Tüm romanlarda, filmlerde böy ledir. İnsan en yakın arkadaşına her şeyini anlatır. En yakın arkadaşı yoksa, en yakında kim varsa, ona anlatır. Yakınlarda hiç kimse yoksa, işte o zaman psikoloğa gider. O da, parası varsa. Parası yoksa hiçbir yere gidemez. Benim gibi kıçını kakar oturur, hayaller görür.

“Sen şimdi evine dön Serap. Yarına bir şeyi kalmaz Candan’ın. Ama bu konuyu bir daha sakın açma! Rica ediyorum.”

Geri dönüş yolunda moralim bozuk. Çünkü her şey çok açık ve çok ortada: Ben ve Candan kanka değiliz.

Zeynep’i fark ediyorum sonra. Yanımda yürüyor.

“Hep böyle bencil ve tutturgaç olmak zorunda mısın?” diye soruyor.

“Bencil değilim ben!”

“Kızın sevgilisi ölmüş. Sense kalkmış, beni neden onu sevdiği kadar sevmiyor, diye sızlanıyorsun.”

“Sızlanırım!”

“Tutturgaçsın çünkü.”

“Değilim. Sadece mantıklı düşünüyorum. Sevgilisi yok artık. Ölmüş. Ama ben hayattayım. Buradayım. Benimle arkadaş olsa mutlu olurdu. Ben de mutlu olurdum.”

“İşler böyle yürümüyor gerçek hayatta!”

“Biliyorum gerçek hayatta işlerin böyle yürümediğini. Gerçek hayatta işler bok gibi yürüyor!”

“Küfürlü konuşmasana!”

“Çarpmışım küfrüne. Çarpayım hayatına. Sana da çarpayım. Defolup gitsene artık başımdan! Şu mavi paltonla ne halt yemeye dolanıp duruyorsun etrafımda her gün!”

Ağlamaklı bakıyor bana.

“Sen istiyorsun diye buradayım. İstemiyorsan giderim. Hem de temelli.”

“Zaten gittin. Zaten yoksun!”

Siliniyor Zeynep. Artık yanımda değil.

Televİzyonsuz hayat mümkün mü?

Candan’la sınıfta hâlâ yan yana oturuyoruz ama o sanki kilometrelerce uzakta. Sanki o da, Zeynep gibi, hayalet olmuş.

Mutsuzum. Candan’la aramızın limoni olduğu yetmiyormuş gibi, evde de durumlar tatsızlaştı.

Yine bir kriz dönemindeyiz.

Son elektrik faturası üç yüz lira gelince, babam resmen delirdi. Önce anneme, sonra abime, sonra bana, en son ikizlere saldırdı. Saldırdı derken, sözlerle saldırmaktan bahsediyorum.

“Bıktım hepinizden! Hazır yiyiciler! Leş kargaları! Kıçımın kenarları! Artık bu evde televizyon yasak! İnternet yasak! Ütü yapmak yasak! Çamaşır makinesi çalıştırmak yasak!”

Böyle abuk sabuk bir süre haykırdıktan sonra, öfkesini elektrik idaresine çevirdi. Edilebilecek her türlü küf rü etti ve biraz sakinleşir gibi oldu.

Ama o gece kimse televizyonu açmaya cesaret edemedi. Ne annem ne de abim. İkizler, vıkvıklamaya başladı tabii. Ama baktılar işe yaramıyor, cep telefonlarıyla oyalandılar. Abim de cep telefonuna gömüldü. Annem, cep telefonlarından ve internetten pek anlamadığı için kafese kapatılmış kızgın aslan gibi dolaşmaya başladı evin içinde. Babam bu arada kendini mutfağa kapatmıştı, yemeğini yiyordu.

Annem önce uzun uzun abime baktı. Baktıkça baktıkça, gözlerinden öfke taşmaya başladı. Abim hiç farkında değildi, telefonuyla uğraşıyordu.

“Ne olacak senin halin?” diye tısladı annem.

Abim başını kaldırıp anneme boş boş baktı.

“Hem kel hem fodulsun. Tıpkı baban gibi!”

“Tıpkı baban gibi” kısmında sesini iyice alçalttı. Mutfağın kapısı kapalıydı ama ne olur ne olmaz, yine de duyabilirdi.

Abim tıs vaziyetlerinde oturuyordu hâlâ.

“Önce bir işe başla, sonra daha iyisini bul, değiştir! İş işte, eş eşte değiştirilir! Hiçbir işe başlamazsan, bir de bakmışsın otuz yaşına gelmişsin! Sonra da geçmiş olsun, kapıcı bile yapmazlar seni!”

Abim dertli dertli televizyon ekranına dikti gözünü. Ekran kapkaranlıktı ama yine de işe yarıyordu herhalde. Gözünü ayırmadı oradan. Annemin saldırıları azgın bir denizse, karanlık ekran can simidiydi onun için.

Annem daha sonra ikinci perdeye geçti. Koltuğa otu rup ağlamaya başladı. “Ben ne talihsiz kadınım! Günyüzü göremedim şu dünyada! Elâlemin sidiklileri bile deri çizme giyiyor, kürk giyiyor. Bir ben giyemiyorum! Bari çocuklardan yana bahtım açık olsaydı!”

Bunun anlamı, kocadan yana battık, bari çocuklar iyi çıksaydı, demek oluyor.

Abim, ben ve ikizler kıpırtısız gözlerle onu izliyorduk. İyice dellendi. “Şu hale bak! En güvendiğim çocuğum, oğlum işsiz! Kız desen sirk garabeti! Ya siz... Ya siz... Siz nasıl çoraplar öreceksiniz başıma bakalım!” diyerek ikizlere dikti gözlerini.

İkizler, boş gözlerle baktılar ona. Çünkü bir ekranda görmedikleri hiçbir şeyi algılamıyorlar. Annem bunu bilseydi, kendini önce YouTube için videoya çekerdi. İkizler annemin ne dediğini ancak oradan seyrettiklerinde anlardı.

Hışımla bana döndü. “Sen, beceriksiz! Baban çıkınca, mutfağa girip bütün bulaşıkları yıkayacaksın! Bıktım artık! Sen kitap oku, bütün işleri ben yapayım! Ohh, ne âlâ hayat!”

Sonunda pes etti. Ağlamayı, söylenmeyi kesip, kendini koltuğa attı, o da karanlık ekrana bakmaya başladı.

Derken, babam mutfaktan çıktı.

Gözlerini kapalı televizyona dikmiş anneme ve abime, yerde kafa kafaya vermiş cep telefonundan çizgi film izleyen ikizlere ve kapı eşiğinde direk gibi dikilmiş duran bana baktı. İçini derin derin çekti. Gitti, televizyonu açtı. Odada ansızın müthiş bir rahatlama oldu. Annemin yüzü gevşedi. Abim canlandı. Bense ardiye-odama geri döndüm.

Yalnızım. Yalnızım. Yalnızım.

Yalnızlar. Yalnızlar. Yalnızlar.

Yalnızız.

Kırtasİyecİ abİm

O hafta abim, Akaretler Yokuşu’ndaki bir kırtasiyede çalışmaya başladı.

Gerçek bir işyerinde ya da bir fabrikada çalışsa da, ancak bu kadar maaş alabilirmiş zaten. Belki biraz daha fazla olurmuş. Ama o da yola gidermiş. Burada en azından yol masrafı yokmuş. Yürüyerek gidip gelecekmiş işe. Maaşı asgari ücretin altındaymış ama sigortası varmış. Böyle böyle konuştu durdu. Anneme anlatıyordu güya ama daha çok kendisini kandırmak ister gibiydi.

Annem ona destek verdi. “Çalışmaya bir başla, önüne ne fırsatlar çıkar kim bilir,” dedi. Abim, “Evet tabii, bir kırtasiye dükkânında neler olacağını kimse bilemez,” diye onunla dalga geçti. Annem onun dalga geçtiğini anlamadı.

Bu arada biz Candan’la normale dönmüştük. Yine haftanın üç günü onların evine gidiyordum.

Ama şimdi bir fark vardı: Ne zaman Candanlar’a gitmek için yokuştan yukarı çıksam, abimi o dükkânın içinde görüyordum.

Garip bir histi.

Sekiz yıl ilkokul, dört yıl lise ve dört yıl da üniversite okumuştu. Toplamda on altı yıl. Ve şimdi, bir kırtasiyecide çalışıyordu.

Oysa ilkokulu bitirdiğinde, orada çalışmaya başlayabilirdi. Böylece sekiz yılını boşu boşuna harcamamış olurdu.

Ama abim sekiz yılını harcadı. Ve bu, sadece şu işe yarıyor: Onun bir üniversite mezunu olduğunu ispatlamaya.

Çünkü üniversite mezunu olmasa, insanlar onun geri zekâlı olduğunu ya da pis, acayip bir yaratık olduğunu düşünebilirdi! Şimdi neyse ki öyle düşünmüyorlar! (Dikkat dikkat! Bu bir espridir!)

Kİtap çalmak suç mudur,
değİl mİdİr?

Ümit Hanım, “ahlak-etik” konulu bir dönem ödevi verdi.

“Sürekli test çözüyorsunuz, bu da bari araştıracağınız, üstünde tartışacağınız bir konu olsun,” dedi.

Sınıftan korkunç homurtular yükseldi tabii. Doğrusunu isterseniz, “ahlak” kelimesini duyunca ben de kaçacak delik arıyorum. Neden, bilmem.

Ama Ümit Hanım kararlıydı. “Ahlak nedir, etik nedir, iyice araştırın ve örneklerle anlatın. En az iki sayfa olsun,” dedi, kestirdi attı.

O akşamüstü Candanlar’daydım ve bu ödev meselesi üzerine konuştuk.

“Ahlak lafını duyunca içimden kusmak geliyor,” dedim.

“Neden?” diye sordu Candan. Gerçekten şaşırmış görünüyordu.

“Bir bilsem!”

“Yani, ahlaklı olmak ilgilendirmiyor mu seni?”

“Ne bileyim! Ta birinci sınıftan beri, ‘Ahlaklı olun, ahlaklı olun!’ diye kafamızı ütülediler. Ama ahlak nedir, hiç öğretmediler. Eteğin kısa olursa ya da saçını boyarsan ahlaksız olursun, falan gibi sözler duydum hep. Bu dedikleri doğru olsa, Amerika’da ya da Fransa’da falan bütün lise öğrencileri ahlaksız sayılır. Halbuki öyle değiller, di mi? Yani filmlerde falan görüyoruz. Bizden çok daha iyiler. En azından, hayvanlara eziyet etmiyorlar. Tam tersine, sarılıp sarılıp öpüyorlar...”

Candan ofladı ve pufladı. “Gerçekten hayret bir şeysin! Ahlakın giyimle kıyafetle ne ilgisi var? Nereden geliyor aklına böyle saçma şeyler?”

“Benim gelmiyor! Okulda öğretilen bu. Ayrıca... babam da öyle söylüyor. Annem de.”

“Cidden deliler ülkesi burası.”

“Bence de.”

Bir süre düşüncelere dalıyoruz.

“İyi ama...” diyorum, “ne yazacağız bu ödeve? Ciddi soruyorum, ahlak nedir? Bir de etik olayını çıkardı annen. Onu hiç bilmiyorum. Sen biliyor musun?”

“Elbette. Evde bu konularda çok konuşuruz.”

“Hadi ya! Ne kadar ilginç bir ailesiniz!”

Güldü. “Evet, çok ilginciz. Bak şöyle düşün: Ahlak, teoride, iyi bir toplum için bireylerin uyması gereken davranışlar toplamıdır. Ama gerçek hayatta işler böyle yürümez. Anlıyorsun ya? Mesela, yalan söylemek ahlak sızlıktır, derler ama herkes yalan söyler.”

“Hah! Ahlak lafından neden nefret ettiğimi anladım, sen böyle deyince! Herkes söylediğinin tam tersini yapıyor! İşte bu yüzden!”

“Ama her ülke böyle değil ki. Avrupa’da insanlar çok daha dürüsttür. Gerçi oralarda da başka türlü sorunlar var.”

“Nasıl sorunlar?”

“Avrupa’da her ülke kendi insanı için iyi bir sistem kurmuş. Ama dünyanın geri kalanını umursamıyorlar. Babam bu konuları çok anlatır. Mesela, Ruanda’da insanlar birbirlerini katlettiler, Avrupa sadece seyretti. Bosna’da da aynısı oldu. Şimdi Suriye’de oluyor.”

“Dur dur. Kafamı iyice karıştırma. Ne Ruanda’sı? Nasıl seyrettiler?”

“Yani, Avrupalılar kendi ülkelerinde her şey iyi olduğu sürece, az gelişmiş ülkelerde iç savaş varmış, katliam varmış, pek umursamaz.”

“Yani biz burada birbirimizi kessek, Avrupa’nın umurunda olmaz, öyle mi?”

“Aynen öyle. Her ülke kendi iç sorunlarını kendi halletsin, insan gibi yaşamayı kendi kendilerine öğrensin kafasındalar.”

“İyi de, onlar en başta, şimdi beğenmedikleri bu ülkeleri sömürerek zenginleşmişler. Bu da onları biraz haksız konuma düşürmüyor mu?”

“Sırf roman okuyan biri için hiç fena değilsin.”

“Romanları küçümseme. Peki, etik ne?”

“Etik, ahlakın bilimi. Evrensel boyutu.”

“Kafam böyle kuru kelimelere basmıyor benim. Daha açık anlat. Mesela, hırsızlık ahlaksızlıktır, di mi?”

“Onun ötesinde. Suçtur.”

“Ahlaksızlığa örnek göster.”

“Birisi hakkında onun başını derde sokacak yalanlar söylemek, iftira atmak, başkasının hakkını yemek...”

“Amanın... Bu durumda bizim ülkede ahlaklı insan bulmak zor, desene?”

“Ne yazık ki öyle!”

“Bu ödev epey zor olacak. Test sorularını çözmek daha eğlenceli. Keşke hep test çözsek!”

“Evet ama hep test çözmek beyni tembelleştirir.”

“Bir şey sorucam... Paran yoksa ve bir kitapçıdan kitap çalarsan, hırsız sayılır mısın?”

“Sayılmazsın demek isterdim ama ne yazık ki, bu da bir hırsızlık.”

“Niye ne yazık ki dedin peki?”

“Çünkü kitap özel bir şey. Kitap çalan insan kötü bir insan olamaz bence. Yine de, sonuçta bu bir çalma eylemi.”

“Off. Çok kafa karıştırıcı!”

“Çaldın mı yoksa?”

“Çook!”

Güldü.

“Ya annenin cüzdanından gizlice para almak?”

“Bu düpedüz hırsızlık.”

“Ya yeteri kadar harçlık almıyorsa, söz konusu kişi?”

“O söz konusu kişi sen oluyorsun sanırım?”

“Evet.”

“Hmm... Doğrusu hiç hoş bir davranış değil. Doğrudan istesen vermez mi sanki?”

“Vermez. Hem... zaten o da babamdan yürütüyor.”

“Oh oh. İş giderek tuhaflaşıyor. Bu konuyu burada keselim bence.”

“Bence bunlar suç değil. İkisinin de maaşı az ve faturalara yetişemiyorlar. Babam biraz daha fazla maaş aldığı için, annem ondan yürütüyor. Ben de annemden. Burada asıl suçlular, annemle babama yeterli maaş vermeyenler. Sence de öyle değil mi?”

Alaycı alaycı güldü. “Sen böyle söyleyince kulağa gayet mantıklı geliyor.”

“Ama tabii ödevde bunları yazamam.”

Yine güldü. “Yazamazsın. Çok garip olur.”

“E, ne yazacağız?”

“Ben dinle ahlakın birbirine karıştırılmasını yazacağım. Dinlere inanmak ya da inanmamak, ahlakla ilgili bir durum değil. Ama geri kalmış ülkelerde öyle sanıyorlar.”

“Püff! Ne iç sıkıcı şeyler! Neden Viyana’dan kalkıp buraya döndün sanki? Ben senin yerinde olsaydım–”

Ansızın verdiğim söz aklıma geliyor ve susuyorum. “Pardon ya! Bu konuyu açmayacaktım. Yine şapşallığım tuttu.”

Duymazlıktan geliyor.

Roman okumayı neden sevİyorum?

Candan diyor ki, kitaplar en iyi dostlarmış, hiçbir insan kitaplardan daha iyi dost olamazmış bir insana.

Bence de öyle.

Doğuştan kitap seven biri olduğum için kendimi çok şanslı hissediyorum. Dünyaya mavi gözlerle gelmek gibi bir şey bu. Tek fark, mavi gözleri herkes görür ve hayran olur. Kitap sevgisiyse, görülmez. Yani, kitap seviyorsun diye kimse hayran olmaz sana. Ne kadar güzel bir şeye sahip olduğunu sadece sen bilirsin. Ve bu da biraz hüzünlü bir şey.

Roman okumayı neden seviyorum konulu bir liste çıkardım bugün.

Romanlarda karakterler var. Karakterler sayesinde en anlaşılmaz olayları bile anlarız.
Diyelim bir cinayet işlendi. Bir insanın başka bir insanı öldürmesi ilk bakışta anlaşılması çok zor bir şey gibi görünür. Delilik, akıldışı vahşilik gibi bir şey. Ama bir romanda, o insanı cinayete götüren yolu adım adım sen de yürürsün. Ve sonunda anlarsın ki, aynı şeyler senin başına gelse, o cinayeti sen de işleyebilirdin!
Romanlar sayesinde başka ülkelerde insanların nasıl yaşadıklarını öğrenirsin. Hatta bin yıl öncesinin hayatlarını bile anlarsın.
Kitaplar güzel kokar. (Roman olsun olmasın.) Koklarsan sakinleşirsin.
Birisine çok kızdığında işine çok yarar. Özellikle kalın olanlar. Mesela, Yüzüklerin Efendisi! Sana haksızlık yapanın beynine bam diye indirdiğinde, dünyanın kaç bucak olduğunu görür.
Off ya! Bende hakikaten şiddete eğilim var!

İşte, liste yapmanın faydaları! İnsan madde madde ilerlerken bir de bakıyor, kendisi hakkında bir şeyler keşfedivermiş!

Z yalnızlığı

“Ya, aklıma takılan bir şey var. Neden bize Z Kuşağı diyorlar?” diye sordum Candan’a.

“Bu da nereden çıktı şimdi?”

“Dün ödev yaparken internette bir yazı gördüm. Bir sürü kuşak muhabbeti vardı. X Kuşağı, Y Kuşağı, Z Kuşağı...”

“Biliyorum. Belli başlı özelliklere göre sınıflandırıyorlar gençliği. Sosyologların işi.”

“Z Kuşağı olunca, ne olmuş oluyoruz yani?”

Alaycı alaycı güldü. “Çok meraklıyız, çok zekiyiz, teknolojiye doğduk, iletişim kuşlarıyız, karmaşa istemiyoruz, eğlenmeye ve tüketime bayılıyoruz ve... çok yalnızız.”

“Saçmalık! Senin cep telefonun bile yok! Ben de tam uymuyorum bunlara. Sınıftaki tiplerse, sadece tüketim ve iletişim kuşluğu kısmına uyuyor.”

“Haklısın. Bu bir genelleme zaten. Takma kafaya o kadar.”

“Takmadım da... yalnızlık kısmı doğru sanki, hı?”

“Hem de nasıl! Sınıftakilere bak mesela. Hep klan gibi dolaşıyorlar ama bir aradayken bile aslında yapayalnızlar. Birbirleriyle konuşmak yerine cep telefonlarıyla aşk yaşıyorlar.”

“Biz onlar gibi değiliz. Ama biz de yalnızız, öyle değil mi?” İçimde gizli bir umutla sormuştum bunu. Yanılıyorsun, biz yalnız değiliz, ikimiz hep bir aradayız ya, desin diye.

Ama Candan içini çekti. “Genç olmak, yalnız olmak demek zaten. Y ya da Z Kuşağı, hiç fark etmiyor.”

Hüzün dolu bİr karne günü

Birinci dönemin sonu!

İkimizin de karnesi iyi. Ama benimki biraz daha iyi. Çünkü ben her şeyi daha kolay ezberliyorum. Candan ezberlemek yerine anlamaya uğraştığı için, yüksek notlar almayı hiç umursamıyor.

Karne günü İkbal Hanım’la koridorda karşılaştık. Omuzumu pat patlayıp, “Nihayet aklın başına geldi, buna çok sevindim! Ümit Hanım büyük iş başardı!” dedi.

Okulda kimseyle didişmiyorum artık ve kimse de benimle didişmiyor. Candan’ın varlığı her şeyi değiştirdi.

Eve geldiğimde karneyi televizyonun önüne koydum. Görsünler ve benimle ilgilensinler istedim.

Annem yine ilgilenmedi. Ne yapsam onun ilgisini çekemiyorum. Sanki görünmezim. Beni görmesi için tek çare, sanırım bir dizide rol almak. Dizilerdeki o arızalı kız rollerinden birinde oynarsam, belki o zaman ilgisini çekerim. “Aa, bizim kız dizide oynuyor, ne güzel!” der ve oturup beni seyreder.

Neyse. Sonuçta baktı karneye. Sonra dudağını büktü. “Kardeşlerinin karnesi ikilerle dolu. Biraz da onlara yardım etsen ya!”

“Edemem. Akılları havada. Beni hiç dinlemiyorlar. Beni sinirlendiriyorlar.”

“Sen de beni sinirlendiriyorsun. Ama yine de yemeğini yapıp çamaşırlarını yıkıyorum.”

Babamsa eve geldiğinde karneye gözünün ucuyla şöyle bir baktı. “İyi iyi. Bursu kaybetme de ne halt edersen et! Okul parası ödeyecek halimiz yok,” dedi.

Gerçekten ilginç bir durum! İyi karne getirdiğimde bunları söylüyor. Ya kötü bir karne getirseydim beni nasıl haşlayacaktı acaba?

Abim hiç ilgilenmedi. Uzattığım karneye şöyle bir baktı, sonra sanki dişi ağrıyormuş gibi yüzünü buruşturdu ve geri verdi. Sanırım artık böyle gülümsüyor. Yüzünü buruşturarak. Kırtasiyede çalışmaya başladığından beri iyice mutsuz.

Bazen abimin, gerçek abim olmadığını düşünüyorum. Sanki bir uzaylı, abimle yer değiştirmiş. Esas abim şimdi bir karadelikte. Bu uzaylı ise salonun başköşesinde oturuyor her gece. Ve sürekli ekrana bakıyor. Sanırsın uzaydan gelecek esrarengiz dalgaları bekliyor.

Çiğdem, başkasıyla nişanlanmış. Artık onun Face sayfasını hiç açmıyor abim. Ben geçen hafta açıp kontrol ettim. İlişki durumu kısmında “nişanlı” yazıyordu, oradan öğrendim.

“Haberin var, di mi bundan?” diye sordum. Boş boş baktı. Tek gözü fena seğiriyordu.

Evde hiç kimseyle başarımı paylaşamayınca, yine Candanlar’a gittim.

Candan evde yalnızdı ve o da pek mutlu görünmüyordu.

Bazen öyle oluyor. Bana kapıyı açtığında, “Off yine mi sen geldin!” bakışı oluyor gözlerinde.

Bazen daha da kötüsü oluyor. Beni sanki hiç tanımıyormuş gibi boş boş bakıyor. Böyle zamanlarda tıpkı abime benziyor.

Böyle günlerde, küçülüp yok olmak istiyorum. Beni Candan da sevmiyorsa, kim seviyor bu hayatta? Hiç kimse! Ve bu, kâbus gibi bir şey.

Her zamanki gibi yapıyorum. O bakışı görmezden geliyorum.

Çok neşeliymiş gibi pozlar atıyorum. “Ne bu surat yaa! Sevinsene! On beş gün tatiliz, süper! Üstelik ödev mödev de yok!”

Gözlerini tavana dikiyor, çattık gibilerden. Bana hiç buyur muyur demeden, odasına gidiyor. Ben de peşinden tabii.

Odada farklı bir müzik var bugün. Yine sakin sesli bir kadın. Ama Norah değil.

Yerdeki mindere atıyorum kendimi.

“Kim bu?”

“Diana Krall.”

“Söylediği şarkı ne?”

“Kırık dökük hayaller bulvarı.”

“Adı güzelmiş.”

Uzunca bir süre böyle takılıyoruz. Hiç konuşmadan ve art arda Diana Krall şarkıları dinleyerek.

Sonunda sıkılarak, “Film seyredelim mi?” diye soruyorum. “Olur,” diyor, umursamaz bir tavırla.

Salona geçiyoruz. Ben dev ekranın en yakınındaki koltuğa oturuyorum. Candan film seçiyor. Birini alıp yerleştiriyor. Sonra karşımdaki koltuğa oturuyor. Bacaklarını karnına doğru çekiyor.

“Ne seyrediyoruz?”

“Aynı Yıldızın Altında.”

Bu filmi biliyorum. İki kanserli gencin aşk hikâyesi. İnternetten seyrettiğimde çok ağlamıştım. Ama yeniden seyretmek ister miyim, bilmiyorum. Gözyaşı döktüren filmlerden pek hoşlanmıyorum.

Film başlıyor. Candan filmi seyrediyor, ben Candan’ı. Kollarını dizlerine sarmış, gözleri kocaman açılmış.

Onun ne kadar tuhaf bir kız olduğunu düşünüyorum. Güzel ama soğuk, akıllı ama uzak. Sanki her şeyi anlıyor. Belki de bu yüzden insanları pek sevmiyordur. Onun, sonu acıklı biten bir aşk hikâyesi yaşadığına inanamıyorum.

Filmi durduruyor ve soruyor. “Neden bana bakıp duruyorsun?”

“Ben... Şey...”

“Hadi söyle!”

“Her zaman arkadaş olacağız biz, değil mi? Ama her zaman!”

“Yine ne oldu sana?”

“Bilmiyorum. Bazen çok korkuyorum. Kimi sevsem gidiyor. Sen de gidersen...”

“Bir yere gittiğim yok.”

“Ama her an gidecek gibisin.”

“Her şeyi abartıyorsun.”

“Hayır, abartmıyorum. Senin, seni seven annen ve baban, kendine ait bir odan, kitapların ve CD’lerin, bu dev ekran televizyonun, bu güzel evin var. Benimse hiçbir şeyim yok. Sadece sen varsın. Ama sen, tüm bu saydıklarımdan daha önemlisin. O yüzden, lütfen hep arkadaşım ol!”

“Serap... çocuk gibi davranmasana yaa! İstemesen de bazen ayrılırsın sevdiklerinden. Hayat böyle bir şey.”

Filmi tekrar başlatmak için kumandayı ileri uzatıyor.

“Bu filmden hoşlanmıyorum!” diye patlıyorum.

“Nedenmiş?”

“İçinde ölüm var. Ölümlü filmlerden hoşlanmıyorum.”

“Ne seyretmek istiyorsun?”

“Gün Doğmadan.”

Ters ters bakıyor. Pes etmiyorum. Gözlerimi kaçırmıyorum.

Oflaya puflaya kalkıp filmi değiştiriyor. Tren sahnesiyle film başlıyor.

Candan filmi izliyor, bense Candan’ı. Sanki ona yeterince bakarsam, kafamdaki sorulara cevap bulabilecekmişim gibi.

Derken, Candan’ın gözlerinden süzülen yaşları fark ediyorum. Tuhaf şey. Onu daha önce ağlarken görmemiştim hiç. Benim de gözlerim dolmaya başlıyor.

Ne tuhaf bir karne günü bu! Füsunlar şimdi bir kafede eğleniyordur. Keşke onlar gibi olabilseydim.

Keşke diyorum, çünkü Candan’la arkadaş olmak çok zorlayıcı bir şey. Candan kendini ortaya koymuyor. Sen kendini ortaya koyduğunda buna bir itirazı yok. Ama kendini ortaya kabak gibi koymanın onun için çok fazla da bir anlamı yok. Seni ne kadar seviyorsa, yine o kadar seviyor. Sen kıçını da yırtsan sevgisinin miktarı değişmiyor.

“Özür dilerim!” diyorum.

Öfkeyle bakıyor. Gözlerinde yaşlar parlıyor. “Yine neden özür diliyorsun yaa?”

“Bu filmi istemekle hata ettim. Tamam, başka bir şey seyredelim.”

Çat diye kapatıyor televizyonu. Bunalım bunalım oturuyor öyle.

“Gideyim ben istersen?” diyorum.

“Tamam, git!”

Hiçbir zaman, gitme kal, demedi.

Diyorum ya, onun pek umurunda değilim.

Ayaklarımı sürüyerek kapıya doğru yürürken, Candan arkamdan sesleniyor. “Bir şey söyliycem.”

Zınk diye durup, umutla ona bakıyorum. Ne söylersen söyle, yeter ki bir şeyler söyle Candan. Kankam! Gerçek dostum!

“Dünyanın merkezinde sen yoksun!” diye bağırıyor öfkeyle.

“Ne demek bu şimdi?”

“Yüzüm asık olsa, sana surat astığımı sanıyorsun. Üzgün olsam, ah onu yine üzdüm, diyorsun ve hemen özür diliyorsun. Eminim, ailenle de ilişkin böyledir. Yani annen sana ters davransa, seni sevmediği içindir falan. Böyle düşünüyorsun, değil mi?”

“Ama...”

“Çok bencilsin!” diyor. Sesi çok sert.

“Ben mi!? BEN mi bencilim?”

“Evet, sen! Her şeye birden sahip olmak istiyorsun. Her eşyaya, her duyguya, her insana! Ama hayat böyle değil. Hiçbir şeye sahip olamazsın! Sadece seversin. Zamanın yettiği kadar. Zaman bitince de bırakırsın gider.”

“Anlamıyorum!”

“Bir kuşu seviyorsan avuçlarında sonsuza dek tutamazsın. Ölür. Kuşun doğasında uçmak var.”

“Sen kuş değilsin ki! Benim gibi bir kızsın. Birimiz uçabilseydi, diğerimiz uçamasaydı, dediğin doğru olurdu.”

“Serap... çıldırtırsın insanı! Senle ben arkadaşız, buna inan. Ama zorlama istemiyorum! Anlıyor musun? Zorlama yok!”

Omuzumu silktim. Bunca laf kalabalığının ardında bana neyi anlatmaya çalıştığını anlamıştım: Her zaman yanında olamam. Hayatın böyle sürecek. Arada sırada karşına seni seven birileri çıkacak. Ama hepsi de, bir gün çekip gidecek. Yalnızlıksa hep seninle olacak.

Böyle şeyler. Tatsız şeyler.

“Şu karne günü de amma boktan geçiyor ya!” diye mırıldandım. Ve sonra çıkıp gittim.

Tacİz

Candan’la birbirimizi tam on gün boyunca görmüyoruz o günden sonra.

O beni aramıyor. Ben de onu aramıyorum.

Üstelik tatil. Yapacak hiçbir şey yok.

İnternet sitelerinde tur atmaktan gözlerim şaşı kaçıyor.

Candan’ın beni bir daha hiç aramayacağını düşündükçe, gözlerim doluyor. Açıp ondan özür dilesem mi, diye düşünüyorum sık sık. Ama hemen vazgeçiyorum. Ben bir suç işlemedim ki! Gerçek arkadaş olmayı istemek suç mu?

Ama hemen sonra kendimden utanıyorum. Sınıfta hiç kimsenin yüzüne bakmadığı bir kızdım. Candan bana değer verdi. Bana evini açtı. Bana elini uzattı. Bense onun elini ısırdım.

Tek yaptığım, yalnızım diye zırlamak.

Sıkıntıdan dört dönüyorum.

Canım sürekli bir şeyler tıkınmak istiyor. Ama evde güzel hiçbir şey yok. (Hiçbir zaman olmaz zaten.)

Anneme zırt pırt hırlıyorum. “Bir kere de şu evde havuçlu bir kek pişirsen, bir çörek pişirsen!”

Annem, “Az ye de kendine uşak tut,” diyor.

Annem böyledir işte! Mutfakla arası hiçbir zaman iyi olmadı. Yemek yapmayı hiç sevmez. O yüzden de pişirdiği şeylerin hepsi kötüdür.

Bari ben yapayım, diyorum ve internetten mercimek köftesi tarifi buluyorum. Evde kırmızı mercimek ve ince bulgur var ama taze soğan yok.

Olsun, diyip işe girişiyorum. Kırmızı mercimekleri pişireyim derken, yakıyorum. Bütün ev pis pis kokuyor. Vazgeçiyorum mercimek köftesinden falan.

Dolapta bir parça irmik var. Tozşekerle karıştırıp tavaya atıyorum. Katır katır kavruluyorlar. Yağ ilave etmek sonradan geliyor aklıma. Biraz soğuyunca oturup yiyorum. İğrenç bir şey ama yine de bir tür tatlı işte!

Bir işe yarıyor olmak için ikizlere matematik çalıştırmaya başlıyorum.

Kafaları bir türlü basmıyor. Beni delirtiyorlar.

“Siz ne olacaksınız büyüyünce böyle yaa!” diyorum.

Cem, “Ben pezevenk olucam,” diyor.

Filiz, “Ben de orospu,” diyor.

“Ne diyorsunuz be!” diye bağırıyorum.

Cem açıklıyor. Babam televizyon dizilerindeki erkeklere pezevenk, kadınlara orospu dediği için, onlar da büyüyünce bunlardan olmak istiyorlarmış. Çünkü dizilerde oynamak istiyorlarmış.

Başım sanki bir ceviz ve birisi bir ceviz kıracağıyla başımı sıkıştırıyor.

Kendimi evden dışarı atıyorum. Kırtasiyeye kadar yürüyorum.

Abim heykel gibi oturuyor tezgâhın arkasında. Müşteri yok. İçeri giriyorum.

Abim, “Hoş geldiniz, buyurun!” diyor dalgın dalgın. Sonra dikkatle bakıyor ve benim ben olduğumu fark ediyor.

“N’aber, ne yapıyorsun?” diyorum, laf olsun diye. Satılan malları inceliyormuş gibi yapıyorum. Bir defterin fiyatını soruyorum. Amacım abimle biraz laflamak ama abim hiç iyi görünmüyor.

“N’oldu?” diye soruyorum. “Yine Çiğdem meselesi mi?”

Başını sallıyor. İyi bir iş bulup onu geri kazanacakmış. Kararlıymış.

Ama bunları söylerken o kadar yorgun görünüyor ve bir enkaza o kadar çok benziyor ki, çişi gelse tuvalete kadar gidebilir mi, emin değilim.

“Abi, sen yurtdışına gitsene! Oralarda güzel bir hayat kur kendine!”

“Olur. Nasıl gideyim? Şişme botla mı?” diye soruyor.

“Sen mülteci değilsin, delirme! Pasaport çıkart öyle git.”

“Tabii tabii. Olmayan paralarımla hemen hallederim bu işi. Ayrıca bu esmer tenim, kara kaşlarımla tüm Avrupa da kucağını açmış beni bekliyor.”

“Amerika’ya git o zaman. Ya da Avustralya’ya git.”

“Çok uzak oraları! Yorgunum ben.”

“Yürüyerek git demedim ya! Burada çalış, uçak parası biriktir, öyle git.”

“Bazen hakiki bir moron oluyorsun.”

“Sana çekmişim!”

“Git başımdan! İşin gücün yok mu senin?”

“Yok. İşim de yok, arkadaşım da yok. Beni kimse sevmiyor!”

“Öff be! Ne hastasın! Beni de kimse sevmiyor. N’apayım, şu binanın damından aşağı mı atayım kendimi?”

Gösterdiği binaya bakıyorum. Hiç de fena fikir değil aslında.

Sonra Zeynep ve mavi paltosu görünüyor. Binanın damını gösterip gösterip göz kırpıyor Zeynep. Hey Allah’ım! Öbür dünyada da yalnızlık diye bir sorun var galiba.

“Abi, hiç para vermeseler bile, doğru düzgün bir işe başla bence sen. Bu kırtasiye sana hiç iyi gelmedi.”

Boş boş bakıyor yüzüme.

Sonra dışarı çıkıyorum ve heykel gibi dikiliyorum kapının önünde. Ne yapacağımı kesinlikle bilmiyorum.

Dünya bir lunapark ve ben de kapının önündeyim. Kapıda dev bir biletçi var ve beni içeri sokmuyor. Çılgınlar gibi eğlenenlere dışarıdan bakıp yutkunmak benim kaderim.

Teşvikiye’ye doğru yürüyüp bir iki kitapçıya bakayım bari biraz, diyorum.

İçimde bir ses, Candan’ı da görürsün belki, diyor.

Sen çeneni kapatsana, diyorum içimdeki sese.

Köşeye varınca adımlarımı iyice hızlandırıyorum. Neme lazım, Candan’la ya hakikaten karşılaşırsam, “Ne arıyorsun buralarda?” diye sorarsa alaycı alaycı, ne derim o zaman? Nişantaşı’na doğru adeta koşturuyorum. Karakolu ve camiyi geçiyorum. Mağazalar başlıyor. Her birinin önünde uzun uzun durup, vitrindeki giysilere ve ayakkabılara bakıyorum. Param olsaydı hangilerini alırdım diye kendimce eğlence yaratmaya uğraşıyorum. Ama olmuyor, hiç eğlenemiyorum.

Cebimde sadece on lira var. Üç günden önce de annemden başka para alamam.

On lirayla ne yapılır?

Ara sokaktaki dondurmacıdan iki top dondurma alınabilir. Hakiki dondurma. Şok şok şok’taki gibi çakma değil. Ama çakmasının fiyatı iki lira. Üstelik, o da lezzetli. Sağlığa zararlıysa zararlı, ne yapayım! Sağlığa faydalı hiçbir şey yok ki zaten hayatımızda.

Bir pastanenin önünde durup vitrindeki ağız sulandıran tatlıları seyrediyorum.

İçimde öyle bir açlık, öyle bir boşluk, öyle bir hırs var ki, beni bıraksalar bütün dükkânı yerim. Yine de doymam.

Tam o sırada ensemde yıvışık bir ses duyuyorum.

“Ismarlayayım mı sana tatlı?”

Hayretle dönüyorum. İyi tanıdığım ama ilk anda jetonumun düşmediği bu ses kimin diye.

Tabii ya! Emrah iti huzurlarınızda!

“İstemez!”

“Aman aman! Gurur yapmayı da bilirmiş!”

Gözlerimi dikip öldürecekmiş gibi bakıyorum. Şu anda, dile benden ne dilersen, diyen bir cin olsa karşımda, tüm dövüş sanatlarını bilmeyi dilerdim. O zaman bu serseriyi öyle bir pataklardım ki!

“Nereye gidiyorsun böyle? Yoksa bir yerden mi dönüyorsun?”

İçimden, “Sana ne!” diyorum. Dışımdan: “Arkadaşıma gidiyorum.”

Kahretsin! Neden böyle söyledim sanki? Şimdi soracak da soracak!

“Kimmiş arkadaşın?”

“Sınıf arkadaşım.”

“Erkek mi?”

Resmen geri zekâlı bu. Resmen patlak kafa!

Derin bir nefes alarak, tane tane söylüyorum. “Hayır. Kız.”

“Senin ipini fazla uzun tutuyorlar. Başına bir iş gelirse, bacaklarını kırarım bak!”

Başıma bir iş gelirse bacaklarımı kırarmış! Ettiği la fa bak. Başıma bir iş gelirse ancak senin gibiler yüzünden gelir!

“Kız kısmı her gün sokaklarda sürtmez! Okumuyor musun tecavüz haberlerini sen?”

“Ne tecavüzü ya? Ne diyorsun sen?”

“Duydun ne dediğimi. Sokaklarda çok sürtüyorsun sen.”

“Sokaklarda sürtmüyorum ben. Arkadaşımın evinde ders çalışıyoruz.”

“Ne olacak o kadar ders çalışınca, hee?” diye yavşıyor bu kez. Hee, derken yamulan o ağzını şöyle bir kırsam öyle mutlu olacağım ki!

“Karnemde iyi notlar oluyor.”

“N’oluyor karnende iyi notlar olunca? İyi notlarla zengin mi olucan? Doktor mu olucan, mühendis mi olucan? Bana tepeden mi bakıcan? Ulan, ben okumadım ama hayat bilgim yaldızlı beş! Seninse dünyadan haberin yok makarna surat! Annene hiç yardım etmiyormuşsun evde. Varsa yoksa ders ders!”

Öldürecek gibi bakıyorum. Ama bir şey söylemiyorum. Ne söylenir zaten bu göte?

“Neredeymiş bu arkadaşının evi bakalım?”

Ani bir panik yükseliyor içimde. Hayır! Candanlar’ın evini bilmesin! Ne yapacağı belli olmaz bunun!

Ters yöne dönüyorum. Elimle Valikonağı tarafını işaret ediyorum. “Şurada. Az ilerideki apartman.”

“Uh uh! İyi yere tezgâh açmışlar. Ne iş yapıyor arkadaşının babası?”

“Bilmiyorum.”

“Terslenme lan! Biliyorsundur sen.”

“Bilmiyorum. Sormadım. Ticaret yapıyor galiba.”

İşte, bir yalan daha attım! Ama ne yapayım! Babası gazeteci desem, bu it annemle babamın ağzından girer burnundan çıkar, Candanlar’a gitmemi engeller.

“Ne ticareti kız? Kadın ticareti olmasın sakın?” Kendi yaptığı espri pek hoşuna gidiyor gerzeğin. Hırıltılı hırıltılı gülüyor.

Bense içimden yirmiye kadar sayıyorum. Yirmiye gelince bir daha sayıyorum. Sabır sabır sabır!

“İyi, hadi bakalım. Gözüm üstünde, unutma! Bir yamuğunu gördüm mü binerim tepene! Öyle aşna fişna durumları falan... Aman diyim ha! Canına okurum bak!”

Uzanıp omuzumu tutuyor. İçimden kusmak geliyor.

Sırıtarak, “Şu saçlarını da bir tarasan be... Hep böyle karışık,” diyor. Sonra da göğsümü elliyor. Sanki eli tesadüfen oradaymış, tesadüfen değmiş gibi. Ama hissediyorum, mıncıklıyor.

Allah cezanı versin, diyorum içimden. Umarım, yürürken başına koca bir tabela düşer de beynin delinir!

Tam yürüyeceğim, “Abin kırtasiyede çalışmaya başlamış ha!” diyor.

“Evet,” diyorum. Yine hırıldayarak gülüyor.

“Çalışsın, çalışsın! Diplomayı iyi ki aldı bak! Yoksa bu kırtasiye işini hayatta bulamazdı!”

Sonra da boğula boğula gülüyor. Gülerken suratı şekilden şekile giriyor.

Sessizce bekliyorum.

Nihayet çekiliyor önümden. Yürümeye başlıyorum.

Acaba takip eder mi beni?

Az ilerde bir kafe var ve içerisi çok kalabalık. İçeri dalıp, kenarda bekliyorum bir süre. Kendimi emniyette hissedince çıkıyorum dışarı.

Allah’ın cezası!

Anneme anlatmam lazım bunları. Yok tatlı ısmarlayacakmış, yok saçımı niye taramıyormuşum! Anneme mutlaka anlatmam lazım. Göğsümü elledi. Ama anlar mı annem? Anlamaz. Üstelik kabak yine benim başıma patlar. Sen aranmasan erkekler bir şey yapmaz, der. Unut gitsin!

Kaç Serap, kaç!

Çok mutsuzum hayat, çok mutsuzum!

Ama kim mutlu ki zaten?

Dün gece mahallede olay çıktı. Gece yarısı vahşi çığlıklar duydum. Önce o kadar korkutucu değildi ama giderek çok korkunçlaştı. Annemleri uyandırmak için odadan fırladım.

Annem zaten uyanmıştı. Salonun perdelerini aralamış, tedirgin tedirgin sokağa bakıyordu.

“N’oluyor dışarıda?” dedim korkuyla.

“Karşıdaki polis, karısını gebertiyor,” dedi.

“E, ne duruyorsun? Polisi arasana!”

“Delinin zoruna bak! Adam zaten polis!”

O sırada saçı başı karışmış bir halde babam da geldi.

“N’oluyor burada? Bu sesler ne?”

“Karşıdaki polis, karısını öldürüyor!” dedi annem.

“Öldürsün orospuyu da kurtulalım be! Yetti artık her gece, her gece!”

Derken, öncekilerden çok daha ürkünç bir çığlık duyuldu. “Yetişin! İmdat!”

Sonra korkunç bir gümbürtü oldu. Sonra sessizlik. Sonra tekrar kadının tiz çığlığı.

Kulaklarımı tıkayıp odama kaçtım. Midem çok fena bulanıyordu.

Cep telefonunu kaptığım gibi 155’i çevirdim.

“Polis imdat, buyurun!” dedi soğuk bir ses.

“Burada bir kadın öldürüyorlar!” dedim fısıltıyla.

“Adresi verin,” dedi. Verdim. Bu arada sesleri duysun diye telefonu cama doğru tuttum birkaç saniye. “Sizin isminiz nedir?” diye sorunca, telefonu küt diye kapattım.

On dakika sonra sokağa polis aracı girdi. Karşı binanın kapısına dayandılar.

Sonrasını görmedim.

Ertesi gün dayakçı polis bizim kapıdaydı. Babamın tam işten döndüğü saati seçmişti gelmek için. Annem de dönmüştü, mutfakta yemek hazırlıyordu.

Babam polisi içeri aldı. “Buyur kardeşim,” dedi.

Polis ona soğuk soğuk baktı. “Abi, dün gece yenge aramış galiba bizimkileri. Kırıldım size valla. Aile içi bir kavgayı hemen şikâyet etmişsiniz. Nerede kaldı komşuluk?”

“Ne araması yahu? Biz aramadık.”

“Baktım ben bugün ihbara. Burayı gösteriyor.”

O sırada annem de salona girmişti. Babam annemin üstüne yürüdü, “Niye aradın 155’i ulan?” diye.

Annem, “Ben aramadım, deli misin!” dedi.

Babam ve annem, ikisi de aynı anda bana baktılar. Kendimi savunmak için, “Sesleri duymadınız mı? Cinayet işleniyor sandım!” dedim.

Babam kafama küt diye vurdu.

Dayakçı polis ise, “Sen aklının ermediği işlere karışma bir daha!” diye beni tehdit etti.

Odaya kaçtım. Annem peşimden gelip, “Bir daha böyle bir şey yapacak olursan baban bacaklarını kırar!” dedi. İçimden, kibrit çöpü mü kırıyor, ne kırıyor be, dedim. Dışımdan sadece ağladım.

Ama hepsinin en korkuncu, iki gün sonra polisin karısıyla markette karşılaştım. Üstüme yürüdü deli karı. “Sen kim oluyorsun da kocamı şikâyet ediyorsun!” diye bağırdı. Alnında koca bir bandaj vardı. Tek gözü mosmordu. Burun deliklerinin etrafında iğrenç kan pıhtıları vardı. Topallayarak yürüyordu.

Ben onu kurtarmak istemiştim, o ise geçmiş karşıma, sen kim oluyorsun diye soruyordu. Bir insan da iyilikten anlasa şu hayatta!

“Geber be!” dedim ve omuz atarak çıktım marketten.

Arkamdan, “Seni Allah’ın delisi! Mahallenin manyağı! Kolejde okuyorsun diye kendini bir bok mu sandın!” diye avaz avaz bağırdı.

Eve döndüm, kendimi odama kapattım. Yastıkların üstünde tepindim. Ağladım, ağladım. Ve ağladım.

Herkesten ve her şeyden nefret ediyordum.

Uyuyakalmışım.

Rüyamda dayak kötek sesleri duyuyordum. Ama bu defa çok yakındaydılar. Kadın hem ağlıyor hem avaz avaz bağırıyordu. Adam hem küfrediyor hem vuruyordu.

Bunlar annemle babam, dedim kendi kendime. Başımı yastıkların arasına sıkıştırdım. Yok olmak istedim.

Sonra ter içinde uyandım. Evde hiç ses yoktu.

Rüyamı düşündüm. Yoksa rüya değil, gerçek miydi? Babam annemi dövdü mü yoksa?

Can havliyle odadan fırladım. Evde hiç kimse yoktu.

Tekrar odaya döndüm. Yatağa uzanıp düşündüm. Tüm çocukluğum boyunca duymuştum o sesleri: Küt, pat, çat, ahh, geber, lanet olası, pislik, güm, öldüm, canavar, Allah’ın cezası...

Birbirinden nefret eden bir anneyle babanın çocuğu olmak! Ben buydum işte. Dünyaya gelmem bir hataydı.

Neyse ki, çabuk yoruldular dövüşmekten. Ve vazgeçtiler. Ama işin tuhafı, sonra yaşamaktan da vazgeçtiler. Televizyon önü zombisi oldular.

Demek ki, insan sevgi ya da nefret duymadan yaşayamayan bir canlı türü!

Sevgi de yoksa, nefret de yoksa, yaşayan ölüye dönüşüyor.

Ben sevgiyi bulmalıyım! Nefret istemiyorum. Zombi olmak da istemiyorum. Ama buralarda daha fazla kalırsam olacağım bu!

Kaç Serap, kaç! Kurtar kendini.

Candan’la tanıştığımdan beri, nasıl da unutmuştum bu dertleri. Hayatım nasıl da günlük güneşlik olmuştu. Şimdi yine gölgeler içindeyim.

Candan’a midye gibi yapıştığımda, hayat ne güzeldi oysa. Onunla barışmalıyım! Ondan özür dilemeliyim. Güneşli günlere yeniden kavuşmalıyım.

Bir hışımla telefonu alıyorum elime. Evlerinin numarası aklımda. Ama tuşlara basamıyorum bir türlü.

Kendimden sıkıldım çünkü. Kendimi zorla bir yerlere sıkıştırmaya çalışmaktan yoruldum. Birileri beni, ben zorlamadan sevsin istiyorum.

Tam o anda elimdeki telefon çalıyor ve ben boş bulunup iki metre sıçrıyorum.

Arayan Ümit Öğretmen.

Niye şaşırıyorum ki? Mavi peri o. Arayacak tabii. Herkes unutsa bile, o unutmayacak beni. “Alo!” derken sesim titriyor.

“Yarın Candan’ın doğum günü Serap’cım. Ufak bir kutlama yapacağız. Seni de bekliyoruz. Öğleden sonra gel, olur mu?”

“Olur,” diyorum. Telefonu kapattıktan sonra hem ağlıyor hem gülüyorum. Güneşin ucu göründü. Şimdiden içimi ısıtıyor.

Doğum günün kutlu olsun Candan!

Kapıyı Candan açıyor. Beyaz bir kazak ve soluk kot pantolon giymiş. Daha da zayıflamış! Saçlarını dağınık topuz yapmış. Boynu üzüm çöpü gibi görünüyor.

Salon bir caz parçasıyla gümbürdüyor. Önce gidip müziği kısıyor.

Çalan parçayı biliyorum. Whiplash diye bir film var. Manyak müzik öğretmeniyle deli öğrencisi. Onun sonunda çalan parça.

“Neydi bu?”

“Karavan.”

“Hah, evet.”

Hediye kitabımı masanın üstüne bırakıyorum.

Gidip açıyor. Birçok kitabı olan ama fazla romanı olmayan bir kıza ne hediye verilir? Bir roman tabii ki! Adı, Gökyüzünün Üzerinde 3 Metre. En sevdiğim romanlardan biri. Yeni değil. Yenisini alacak param yok. Zaten bunu da satın almamıştım. Kitapçıdan yürütmüştüm.

Teşekkür ediyor.

“Diğerleri nerede?” diye soruyorum.

“Hangi diğerleri?”

“Doğum gününmüş ya. Diğer arkadaşların?”

“Başka kimseyi çağırmadım ki!”

Ansızın tüm renkler coşuyor. Koltuklardan ve minderlerden bile ışıklar çıkıyor sanki. Dünya bir lunapark! Ve bu kez içindeyim! Kapıdaki canavar sonunda razı oldu içeri girmeme.

Mutluluktan zıplamak istiyorum. Sadece beni çağırmış! Sadece beni!

“Özür dilerim,” diyorum Candan’a. Kendimi tutamayıp, sarılıyorum hatta.

Beni nazikçe iterken söyleniyor: “Yine mi? Bu sefer ne için özür diliyorsun?”

“Söylediklerinde haklıydın. Bencilim ben. Düşüncesizim. Ama düzelicem.”

“Düzelmek diye bir şey yok, anlamak ve daha iyi yaşamak var.”

“Tamam, peki! Anlayacak ve daha iyi yaşayacağım.”

“Bak, bu güzel olur.” Hınzır hınzır gülüyor sonra. “Seninle beraber bir kitap yazalım mı? Ne dersin?”

“Dalga geçme benimle!”

“Dalga geçmiyorum.”

“Nasıl bir kitap yazacakmışız?”

“Gençler için hayatta kalma rehberi.” Acayip bir ifadeyle gülüyor.

“Süper fikir! Becerebilir miyiz peki?”

“Neden beceremeyelim? En iyi bildiğimiz şey, hayatta kalmak için mücadele etmek değil mi zaten?”

“Yine dalga geçiyorsun, değil mi?”

“Belki.”

Şakacıktan itiyorum onu. Bu tür şeylerden hoşlanmadığını bile bile.

“Annen yok mu evde?”

“Yok. Babamla birlikte sinemaya gittiler.”

Ümit Hanım, böğürtlenli pasta yaptırmış. Öyle bir saldırıyorum ki pastaya, o kadar olur! Kendimi tutmasam kafamı pastaya gömeceğim.

Candan, tabağındaki pasta diliminin ucundan ucundan tırtıklıyor.

Yüzünün ne kadar beyaz olduğunu ve gözlerinin ne kadar dalgın baktığını fark ediyorum ansızın. Bir şeyler konuşurken dalıp dalıp gidiyor. Beni unutuyor.

Onu yeniden görmenin sevinci gölgeleniyor.

Apaçık hissediyorum artık. Candan’da farklı ve çok tatsız bir şeyler var.

Ansızın kalkıp çıkıyor mutfaktan. Geri döndüğünde elinde odasındaki tablolardan biri var. Küçük Öpücük.

“Bunu sana vermek istiyorum.”

“Niye?”

“Aynısından bende var. Bu da senin olsun.”

“Annen bir şey demez mi bunu bana vermene?”

Dik dik bakıyor. “Annem neden bir şey desin ki? Sa dece bir reprodüksiyon! Tanrım, neden böyle tuhafsın sen?”

Tabloyu alıyorum.

“Gidip bir poşet bulayım buna!” diyor ve yine yok oluyor.

Büyük mavi bir poşetle ve beş tane kitapla geri geliyor. En üstte, Çavdar Tarlasında Çocuklar.

“Bu kitapları da al. Ben okudum. Bir yerlerden kitap çalıp durma artık. Ben sana veririm.”

Ona armağan olarak getirdiğim ve hâlâ masanın üstünde duran kitaba kayıyor gözlerim. Yüzüm kıpkırmızı oluyor.

“Bunu çalmadım, inan. Evden getirdim.” Düpedüz yalan söylüyorum. Ama öyle uzun zamandır bendeki bu kitap, belki de söylediğim şey yalan sayılmaz.

Gülümsüyor. “Onu çaldın demedim zaten. Söylemediğim şeyleri söylemişim gibi yapmasana!”

İlginç. Karşımda yeni bir Candan var sanki.

Öncekinden çok farklı bir Candan. Ne yaptığı, ne yapacağı kestirilemez bir kız. Neden gülümsediğini, neden ansızın dalıp gittiğini anlamadığım bir kız.

Ve bu çok korkutucu.

İçimde kötü önseziler koro halinde bağrışıyor. Ama ben onları duymak istemiyorum.

“Doğum günün kutlu olsun Candan!” diyorum. “Çok neşeli ve mutlu bir hayat diliyorum sana!”

“Ah, sağ ol!” diyor alaycı alaycı. “Öyle bir hayat gerçekten iyi olurdu!”

İyİ yalanlar

Ümit Hanım bir ödev verdi. The Good Lie (İyi Yalan diye Türkçeleştirmişler) filmini seyredip eleştiri yazısı yazacakmışız.

Sınıftakiler her zamanki gibi ofladı, pufladı. “Bu filmi hiç duymadık, bunun yerine Açlık Oyunları’nı eleştirsek?” dedi biri. Diğeri Starwars’ı önerdi. Bizim filmlerden birini eleştirsek, dedi bir diğeri. Her kafadan bir ses çıktı.

Ama Ümit Hanım yine kararlıydı. “Hepimizi ilgilendiren bir konusu var bu filmin,” dedi. “Mülteci sorunu. Savaşlar yüzünden yerlerinden yurtlarından olanlar. Bu filmi seyredip fikirlerinizi yazmanızı istiyorum.”

Candan’la birlikte hemen seyrettik filmi.

Sudanlı beş çocuğun içsavaştan kaçıp Kenya’da bir mülteci kampına sığınmalarını ve sonrasında dördünün ABD’ye gitmelerini anlatıyordu.

Filmle ilgili kısa kısa bir şeyler yazdım. Ama yazdıklarımı hiç beğenmedim. İlkokul ödevi gibi olmuştu. Belki de maddeler halinde yazsam daha başarılı olurdum. Ama Ümit Hanım “kompozisyon” demişti.

Çocuklar savaştan kaçarken, görüntüler çok korkunçtu. Her taraf ceset doluydu. Ama gittikleri kamp o kadar korkunç değildi. Çünkü çocuklardan dördü (en büyükleri savaşta kayboldu) hep bir aradaydı. Yalnız olmadıkları için o kadar da mutsuz değildiler. Ama Missouri’ye (Orta Batı Amerika’da bir eyalet burası) geldiklerinde mutsuz oluyorlar. Çünkü Amerika’da yalnızlık var. Kamptaki gibi bir arada kalamıyorlar artık.

Filmde ilginç bulduğum bir şey: Oğlanlar el ele dolaşıyorlar ve bunu gören Amerikalılar dalga geçiyor. Ama insan filmi başından sonuna dek izlediğinde, o delikanlıların neden el ele dolaştıklarını anlıyor. Yabancı ve düşman bir yerde, birbirlerinden güç almak için.

Filmi çok beğendim. Sonundaki “yalan” da süperdi. Ben de olsam öyle bir yalan atardım.

Yazdıklarımı Candan’a da gösterdim. “Biraz kısa olmuş ama ilginç noktalar yakalamışsın,” dedi.

Ben de onun yazdıklarını okumak istedim.

Okuyunca morardım. Kitap gibi yazmıştı.

Filmi özetlemişti. Oyunculukları ve yönetmenliği değerlendirmişti.

Gerçekten iyi bir yazıydı. Benimki bunun yanında harbiden ilkokul ödevi gibi kalıyordu.

O kadar çok roman okuduğum halde, neden hissettiklerimi iyi ifade edemiyordum ben?

Candan’a dert yandım. “Herkesin yazma tarzı farklıdır, aldırma,” dedi.

“İkimiz bu kadar farklı yazıyorsak, Gençler İçin Hayatta Kalma Rehberi’ni nasıl yazacağız peki?” diye sordum.

“Madde madde yazacağımız için, sorun olmaz,” dedi.

Kendime bile çaktırmamaya çalışsam da, film beni çok etkilemişti. Filmdeki sahneler kafamda dönüp durdukça (tüm o cesetler, askerler, korku içinde saklanan insanlar, yemek ve su bulamayanlar, o pis kamp...) hep bizdeki Suriyeliler geliyordu aklıma. Onlar da böyle mi kaçmışlardı ülkelerinden yani?

Filmi seyrederken Amerika’ya kızmıştım, mülteci kampında o kadar çok insan varken neden sadece dört genci aldı diye. Ama şimdi anlıyorum. Hepsini birden alsaydı, tüm mülteciler dilenci olur ve sokaklarda yaşardı. Çünkü hepsi için ev ve iş bulunamazdı.

Bizim ülkede bunu umursamamışlar. O yüzden Suriyeliler sokaklarda yatıp kalkıyor ve dileniyor.

Sınıfın hazırladığı film eleştirileri, evlere şenlikti. Çoğu, o zavallı çocukları “kıro” diye tanımlamıştı. Yok elle ye mek yiyorlarmış, yok çıplak ayakla dolaşıyorlarmış, aslında vahşiymişler.

Ve hepsi de, sonuçta aynı kafadaydı: Savaştan kaçacaklarına kalıp savaşsınlar. Bu onların savaşı! Bize ne! Başka ülkelere gelip sorun yaratmasınlar.

Ümit Hanım, onların bu sözlerine karşılık şöyle dedi: “Geçmişe dönüp araştırırsanız, çoğunuzun büyükbüyükannesi ve büyükbüyükbabası da savaşlardan kaçıp gelmiştir Türkiye’ye. O yüzden savaştan kaçanlara bu kadar acımasız yaklaşmamalısınız. Ama elbette her ülkenin mülteciler için bir planı ve bütçesi olmalıdır. Gelin, sokaklarda yatın, sürünün ya da kölelik koşullarında çalışın, demekle olmaz bu iş.”

Kâbuslar

Filmi seyrettikten birkaç gün sonra korkunç bir rüya gördüm. Gerçek gibiydi. Gerçekten daha gerçekti hatta.

İstanbul’da savaş çıkmıştı ve her yerden gümbürtüler geliyordu.

İnsanlar sokaklarda birbirlerine saldırıyordu. Biz, eve kapanmıştık ama yiyecek hiçbir şey yoktu ve annem ağlıyordu. Kavanozları tek tek kontrol ediyordu. Hepsi boştu. Sular kesikti. Sonunda yiyecek ve su bulmak için sokağa çıkmak zorunda kaldık. Tüm dükkânların camları kırıktı, hepsi harabeye dönmüştü ve raflar bomboştu. Arabalar rastgele park edilmişti, daha doğrusu hepsi terk edilmişti. Çünkü benzin yoktu. Benzin olmayınca arabalar hiçbir işe yaramıyordu. Sonra ben koşmaya başladım. Rüya işte, iki saniyede Candanlar’ın evine vardım. Apartman bomboştu. Bütün camlar aşağı inmişti. Sonra, caddeden geçen elleri sopalı acayip tipleri gördüm. Bunlar sağa sola saldırıyor, karşılarına her çıkanın kafasına sopayı indiriyorlardı. Sırtımdan terler boşaldı. Beni de göreceklerdi şimdi! Oradan hızla kaçtım. Koştum koştum... Ama her yer bu sopalı tiplerle dolmuştu. Panik içinde dört dönüyordum. Sonra başımın etrafında ateşler uçuşmaya başladı. Az ötede bir bomba patladı. Kopuk bir kafa, futbol topu gibi önüme düştü. Dehşet içinde bağırmaya başladım. Şimdi karanlıkta, bir sandaldaydık. Annem, babam, ikizler, abim, hepimiz buradaydık. Başkaları da vardı. Balıklar gibi istiflenmiştik. Hiç kimse konuşmuyordu. İki adam sessizce kürek çekiyordu. Hepimiz soğuktan donuyorduk. Sonra tekne battı. Kendimizi buz gibi suyun içinde bulduk. Karanlık suda herkes bağrışıyordu. Sonra hepimizi bir kumsalda gördüm. Hepimiz ölmüştük. Ben de ölmüştüm ama rüya bu ya, hâlâ görüyordum her şeyi. Uzakta, ufukta güzel yerler vardı. Oralarda insanlar bisikletle ve kaykayla geziyor, kafelerde oturmuş yiyip içiyor, eğleniyorlardı. Dans ediyorlardı. Oralarda güneş vardı. Bizim üstümüzde ise kapkaranlık bir gece. Ve hepimiz ölüydük. Bir daha hiç eğlenemeyeceğim, dedim kendi kendime. Candan’ı hiç göremeyeceğim. Her şey bitti. Bitti!

Gözlerimi açıp, yatakta olduğumu ve ölmediğimi görünce, mutluluktan ters takla atacaktım neredeyse.

Hâlâ kâbusun etkisindeydim gerçi. Salona koşup perdeyi araladım ve sokağa baktım. Her yer sessizdi. Arabalar düzgün park edilmişti. Elleri sopalı haydutlar yoktu ortalıkta.

Abim koltukta hafif hafif horluyordu. Ansızın gelen bir düşünce yıldırım gibi çarptı beni: Abimi çok seviyordum ben!

İkizleri de! Annemi ve babamı da!

Bize ne yapmışlardı böyle? Birbirimizi artık sevmediğimizi sanalım diye, birbirimize artık bakmayalım, anlamayalım, dinlemeyelim diye, ne tür bir büyü yapmışlardı?

Annem ve babam da uyanır mıydı bir gün bu büyüden? Şimdi benim uyandığım gibi.

N’olur uyansınlar!

Yeniden kâbusumu hatırladım ve titredim.

Anlayamadığım şuydu: Dünya bu kadar korkunç bir yerken, insanlar nasıl oluyor da her şey normalmiş gibi yaşamaya devam ediyorlardı?

Yoksa, yoksa... yaşamaya devam edebilmelerinin nedeni bu muydu? Yani, o korkunçluğu görmezden gelmek!

Her şeyi görür ve hissederlerse, çıldırırlar mıydı?

Ben çıldırıyor muydum?

Gençler İçİn
Hayatta Kalma Rehberİ

Candan’la “Gençler İçin Hayatta Kalma Rehberi” üstünde çalışmaya başladık.

Ben kendimi ne kadar zorlasam da güzel ve akıllıca şeyler bulamıyorum henüz. Çünkü kafam çok karışık.

Candan’a göre ise durum şu: Aslında biz gençler için her şey çoktan söylenmiş. Bu dünyadan çok akıllı adamlar ve kadınlar geçmiş. Onların güzel sözleri çeşitli kitaplarda yazılıymış. Ve bu kitaplar gizli saklı değilmiş. Hepsi de ortadaymış. Ama kimse görmüyormuş onları. Çünkü çok fazla çerçöp varmış ortalıkta. Tenekeler, altınlar, elmaslar ve basit kömür parçaları şu modern dünyada, karmakarışık bir halde, bir arada duruyormuş.

Çerçöple tam olarak neyi kastettiğini sordum. “Yani televizyon, cep telefonu, Facebook gibi şeyler mi?”

“Evet, o tür şeyler.”

“İyi de, kim yapıyor bu kötülüğü insanlara?”

“Ah, tek bir kişi değil. Bu, daha çok insan hayatının kısalığıyla ilgili bir şey.”

“Ne demek istiyorsun?”

“İnsan hayatı çok kısa, o yüzden akıllanmaya fırsat bulamıyoruz. Televizyonu düşün mesela. Aslında müthiş bir icat, değil mi? Ülkenin tamamını, televizyon sayesinde, evlerinden eğitebilirsin. Günde, sadece üç saatlik doğru yayınla bunu başarmak mümkünmüş.”

“Hadi ya!”

“Ama şu anda televizyon bir zaman öldürme aracı. İnsan hayatı beş yüz yıl falan olsaydı, günün birinde sıkılır, nedir bu televizyon saçmalığı diye düşünmeye başlarlardı. Ama ortalama seksen yıl çok kısa. Tam bir şeyleri sorgulayacakken, hop ömürler bitiyor.”

“Cidden tuhaf şeyler söylüyorsun.”

“Tuhaf değil, doğru. Okulda bu kadar çok bilginin kafamıza tıkıştırılması normal mi sence?”

“Ne normali ya... korkunç bir şey!”

“Bence de. Ama böylece, bizim gibi gençlerin ortalarda dolaşıp sorular sormasını, kafa karıştırmasını ve hayatı özgürce yaşamasını engelliyorlar.”

“Kimler?”

Gülüyor Candan. “Herkes. Aslına bakarsan, hepimiz bu işin bir parçasıyız.”

“Bu da ne demek?”

“Düzen denilen şey bu işte! Ne olduğunu anlamadan bir parçası oluveriyorsun.”

Candan böyle konuştuğu zamanlar, onu gelişmiş bir robot gibi görüyorum, elimde değil.

Genç bir kızın nasıl olup da bu kadar akıllı olduğunu anlayamıyorum.

Sonuçta, Candan okumam için üç kitap veriyor bana. Kurt Vonnegut’un Ülkesi Olmayan Adam’ını ve Stefan Zweig’dan da Yıldızın Parladığı Anlar ile Kendi Hayatının Şiirini Yazanlar.

“Bunlara bir bak,” diyor. “Anlarsın. Bizim için çoktan rehberler yazılmış. Yapmamız gereken tek şey, onları okumak. İkinci şeyse, yaşamak!”

Böylece, “Gençler İçin Hayatta Kalma Rehberi”nin ilk maddesi kendiliğinden ortaya çıkıyor:

Madde 1: Kitaplar en iyi arkadaşlarındır. Oku!

Bir hafta içinde Candan bir sürü madde üretiyor. Çok eğleniyormuş gibi bir hali var. Bu kılavuz işi hoşuna gitti. Onu eğlenirken görünce, ben de eğleniyorum. Ve hayatımız hep böyle sürüp gitsin istiyorum.

Ümİt Hanım’ın projelerİ

Güzel günler sürmüyor ne yazık ki. Candan giderek kopuyor. Benden, her şeyden. Gençler İçin Hayatta Kalma numaraları da ilgisini çekmiyor artık.

Ve giderek zayıflıyor.

“Sen, şu yabanmersinleri dışında herhangi bir şey yiyor musun?” diye sordum geçen gün. Ters ters baktı.

Çantasında hep bu tuhaf, buruk yemişlerden var. Niye sadece onlarla besleniyor, bilmiyorum.

Bu arada, bahar geliyor. Havalar ısınmaya başladıkça öğretmenler de bizden intikam almaya başladılar adeta. (Neyin intikamı? Genç olmamızın herhalde!)

Sınav üstüne sınav, test üstüne test... Nefes aldırmıyorlar.

Ama ilkbahar havasına vız geliyor tüm bunlar. Onca betona, asfalta, araba homurtusuna ve onca test sorusu na rağmen, kapılardan pencerelerden sızarak, gözümüze, ağzımıza, burnumuza doluyor.

Ümit Hanım faaliyette. Bir sivil toplum projesi için gönüllü toplamaya başladı.

Güneydoğu’daki ve Doğu’daki okullara kitap, giyecek yardımı yapacakmışız. İşleri organize etmek için sınıftan altı kişi istedi. “Artık giymediğiniz palto, bot, kazak gibi giyecekleri ve okumadığınız kitapları okulda bir odaya yığalım. Müdürle konuşup bize bir yer göstermesini isteyeceğim. Bir yandan toplarken, bir yandan da dağıtım için bir yol bulalım. İnternetten araştıralım. Bu tür yardımlara ihtiyacı olan çok okul var. Elbirliğiyle bu işi halledelim.”

Buna sınıfta çok homurtu olmadı. Hatta memnun bile oldular. Giymedikleri şeylerden kurtulacaklardı sonuçta.

Ama Ümit Hanım’ın ikinci projesini kimse sevmedi.

Suriyeli evsiz çocuklara ders projesi.

Belediyeyle konuşup dershane olarak kullanılabilecek bir yer isteyecekmiş onlardan. Sonra da bizlerden gönüllü olanlar, bu çocuklara Türkçe, matematik gibi dersler gösterecekmişiz.

Bizim de ders yükümüz ağır olduğu için, her öğrenci haftada sadece iki saatini bu işe ayırsa yeterliymiş.

Bu projeye sınıftan hiç gönüllü çıkmadı. Sadece homurtular çıktı.

Her şey bİter ve sonra
yepyenİ şeyler başlar

An’lar üzerine düşünüyorum.

Hayatlarımızdaki en önemli şeyler, hep tek bir “an”da olur. Ve seksen yıl da yüz yıl da yaşasak, hayatımızın önemli anlarını toplasak kaç saate sığar ki?

Mesela, ölmek bir anda olur. Daha önce birisi ölürken yanında bulunmadım ama filmlerden gördüğüm bu. Kalbin durduğu an bitiyor her şey. Daha önce değil. Daha önce insan can çekişebilir, sürünebilir ama kalbin duruşu anlık bir şey.

Birisi kolunu kırdığında, bu da anlık bir şey. Kemik bir anda kırılıyor. Beş dakikalık sürede ya da ağır çekimde değil. (Neyse ki öyle! Aksi halde canımız çok yanardı.)

Birisi seni terk edip gittiğinde, bu da bir anda olur. Daha önceden, gideceğinin sinyalleri vardır elbette. Ama boyut değiştirmesi, o tek âna sığar.

Candan da işte böyle “sevimsiz bir an”da değişti. Başka bir boyuta geçti.

Gözlerinin üstüne kalıcı bir gölge düştü.

Artık hiç ama hiçbir şey ilgisini çekmiyordu. Ne annesinin sınıf projeleri, ne de benimle konuşmak. Ne kitap okumak, ne de film seyretmek.

Tek yaptığı, yatağında uzanmak ve duvarı seyretmekti.

Ders çalışmayı da bırakmıştı.

Okula geliyordu ama cidden hayalet gibiydi. Ders boyunca sürekli bir şeyler çiziyordu. Tek bir şekil: Dalgaların üstünde yan yatmış küçük bir kayık.

“Sana ne oldu?” diye soruyordum. Bakmıyordu bile yüzüme.

“Lütfen bana anlat,” diyordum. “Ben sana her şeyimi anlattım. Sen de bana anlat. Gerçek arkadaşlar böyle yapar,” diyordum.

Yüzünü ekşitiyordu. “Off. Herkes senin gibi olamaz ki! Sen oraya buraya kakasını yapan şaşkın bir köpek yavrusu gibisin.”

Başkası olsa bu laf üzerine çeker gider, bir daha da onunla konuşmazdı.

Ama ben gitmedim.

Candan benim seçtiğim, çabalayarak edindiğim kardeşimdi. Onu bırakmayacaktım. Ondan ayrılmayacaktım.

Onu canlandırabilmek için her türlü yolu denedim. Hiçbir işe yaramadı.

Ümit Hanım da durumun farkındaydı ve çok mutsuz görünüyordu.

Bir gün onu kocasıyla konuşurken duydum. Mutfaktaydılar. “Geri dönmeliyiz!” diyordu kocası, “Hiçbir işe yaramadı buraya gelmemiz, daha bile kötü oldu.”

Ümit Hanım içini çekti. “Peter’in doğum günüydü geçen hafta. O yüzden böyle kötüledi. Hâlâ suçluluk hissediyor.”

“Ne yapacağız?” diye sordu kocası.

“Bir iki ay daha bakalım duruma. Acele karar vermeyelim. En azından, okul tatile girene kadar bekleyelim.”

“Geri dönmek” lafını duyduğumda kalbimi buzdan bir el mıncıkladı sanki. Kanım dondu. Beynim dondu.

Gidemezlerdi! Beni bırakamazlardı!

Derken, okulda rezil bir şey oldu.

Ümit Hanım hakkında idari soruşturma başlatıldı. Bizim sınıftaki dangalakların velileri imza toplamışlar ve Ümit Hanım’ı müdüre şikâyet etmişler.

Ümit Hanım, çeşitli projeleri ve tuhaf ödevleriyle çocukların kafasını karıştırıyor ve üniversite sınavlarına çalışmalarını engelliyormuş!

Bu haberi duyduğum gün, tüm sınıfa karşı buz gibi bir düşmanlık hissettim içimde.

Daha önceden hissettiğim düşmanlık gibi değildi bu. Daha önceki çocukça, daha kolay tamir edilir bir şeydi.

Bu seferki, çocukça falan değildi. Geçici de değildi. Ansızın büyümüştüm. Yetişkin bir insan olarak nefret ediyordum hepsinden. Hepsini hamamböceği gibi görüyordum. Hiçbir işe yaramayan, sevimsiz, pis haşaratlar. Pardon, bir işe yarıyorlar. Candan’dan öğrenmiştim bunu. Pislikleri yemeye yarıyorlar. Görevleri bu: Ortada ne kadar pislik varsa, hepsini yiyorlar.

Ümit Hanım o gün derste bu konuyu hiç açmadı. Yaptıkları kötülüğü yüzlerine vurmadı. Ama çok kırgındı. Açıkça görülüyordu bu. Bir de yorgundu. Uzun süre bir işle uğraşmış da, bir türlü bitirememiş insanlar kadar yorgundu.

O gün yine gittim evlerine.

Güneşli bir ilkbahar günündeydik. Ama bana yağmurlu, kasvetli bir aralık günüymüş gibi geliyordu.

Ne zaman her şey böyle tepetaklak olmuştu? Nasıl bu kadar ani?

Kötü şeyler böyle gafil avlıyordu insanları demek ki. Güneşli günlerde! İnsan her şeyin yolunda gittiğini sanırken, hayat bir anda patlatıyordu yumruğunu.

Kapıyı Ümit öğretmen açtı. İlk kez saçlarını dağınık gördüm.

“Gel,” dedi bana. Her zamanki gibi, dostlukla.

“N’apıyor Candan?” dedim.

“Aynı,” dedi. “Odasında.”

Candan, perdeleri sımsıkı çekili odada, koltukta der top olmuş, kâğıda bir şeyler karalıyordu.

“Ne yapıyorsun?”

Cevap yok.

Yere oturdum. Kendimi tutmasam ağlayacaktım. Öyle mutsuzdum.

“Ya niye böyle yapıyorsun?” dedim. “Hep beni eleştirirsin ama şimdi de sen çocuk gibi davranıyorsun.”

Başını kaldırıp baktı nihayet.

“Sen neden geldin?”

Kulaklarıma inanamadım. Çok pis soruydu.

Ama sonuçta konuşmuştu benimle. Bu da sevindiriciydi.

“Seni görmek için geldim. Çünkü sen benim arkadaşımsın. Çünkü–” Tıkanıp sustum.

Soğuk soğuk süzdü beni. Ne kadar sahici olduğumu anlamak ister gibi.

“Biliyorum,” diye bağırdım. “O çocuğu unutamıyorsun. Adını bile bilmediğim o çocuğu! Lütfen benimle konuş. Seninle arkadaş olmazsam bir hiçim ben. Zeynep gibi kendimi öldüreyim mi istiyorsun?”

“Bir daha bize gelme Serap,” dedi, dondurucu bir sesle.

Kulaklarıma inanamadım. Kafam uğuldamaya başladı. Gülmeye çalıştım. Beceremedim. “Şaka bu, di mi?” diye inledim.

“Hayır, şaka değil. Ben iki hafta sonra Viyana’ya geri dönüyorum zaten.”

“Ama... ama daha okullar kapanmadı ki!”

“Umurumda bile değil. Ben zaten bu salak okula gitmeyi hiç istemedim. Annem zorladı. Liseye biraz ara vereceğim.”

“Ama... neden böyle yapıyorsun? Biz daha çok genciz. Neden her şey bitmiş gibi davranıyorsun!”

“Zaten bitti.”

“Haksızsın! Ölen birini yaşayan herkesten daha çok seviyorsun! Haksızlık bu!”

Yüzüme dikkatle baktı. İlk kez yumuşak bir ifade vardı gözlerinde. Acımadır belki.

“Bilmiyorsun Serap...” dedi.

“Anlatmazsan bilmem tabii!”

“Anlatamam.”

“Anlatamazsın değil, anlatmazsın! Benim için hiç uğraşmadın. Hep ben uğraştım! Hep ben geldim buraya! Hep ben aradım seni!”

Gözlerimden yaşlar fışkırırken, kendimi odadan dışarı attım.

Kapının dibinde durup gözlerimi ve burnumu yavaşça sildim. Ümit Hanım’ın beni böyle görmesini istemiyordum.

En iyisi hiç haber vermeden çıkıp gitmekti.

Koridorda sessizce ilerledim.

Yine mutfaktaydılar. Ümit Hanım ağlamaklı bir sesle konuşuyordu.

“Hayatı biraz olsun öğrensinler, empati duyguları biraz gelişsin istemiştim. Başıma gelene bak! Soruşturma! O İkbal adlı kadının gözlerinin içi gülüyordu, bana müjdeli haberi verirken. Rezil şey! Hele müdür! Beni bakışlarıyla öldürecek sanki. Oysa ilk günlerde ne kadar kibardı. Hepsi yalanmış.”

“Boş ver!” dedi kocası. “Zaten sadece denemek istemiştik. Biz şanslıyız. Döneriz ve hayatımıza devam ederiz. Ama Candan’la ne yapacağız, asıl sorun o.”

“Yine seanslara başlayacak. Yapacak başka bir şey yok.”

Gidiyorlardı. Şaka değildi. Gidiyorlardı buralardan.

Sessizce açtım sokak kapısını, dışarı süzüldüm. İki kat merdiveni koşarak indim. Daha fazla devam edemedim. Çöktüm oraya. Ağlamaya başladım. Durduramıyordum kendimi.

Zeynep sarılmaya çalıştı.

“Git başımdan!” diye bağırdım. “Artık seni istemiyorum. Deli değilim ben. Sen öldün. Sen yoksun!”

Yüzü sarktı.

“Gelme artık, gelme!” diye bağırdım.

Yetmişti artık! Sürekli hayaletler gören ezik bir tip olmaktan yorulmuştum. Beni kimsenin sevmemesinden yorulmuştum.

Candan gibi bir arkadaş bulmuşken, yine başladığım noktaya geri dönmekten yorulmuştum.

En sevdiğim öğretmeni kovmak isteyen aptal bir okulda okumaktan yorulmuştum.

Annemden, babamdan ve depresyonu hiç bitmeyen abimden yorulmuştum.

Hiçbir şey yapamamaktan, sadece düşünmekten yorulmuştum.

Âni bir kararla ayağa fırladım ve merdivenleri koşarak çıktım. Kapıya bam güm vurdum.

Ümit öğretmen açtı. Ve şaşkınlıkla baktı bana. “Aaa! Sen içerde değil miydin Serap?”

“Lütfen,” dedim. “Lütfen! Vaktiniz var mı? Birisiyle konuşmam gerek! İlk tanıştığımızda öyle demiştiniz... Ne zaman istersen gel, konuş benimle, demiştiniz. Şimdi konuşabilir miyiz? N’olur!”

Telaşla yana çekildi, içeri aldı beni.

Mutfağa girdik. Kocası sorar gibi baktı eşine, Ümit Öğretmen başını salladı. Adam kapıyı ardından sıkıca kapatarak dışarı çıktı.

Ben masanın başına oturdum. Ağlamamı durduramıyordum bir türlü.

Ümit Hanım fincanlara çay koydu ve yanıma oturdu.

“Neden gidiyorsunuz, neden?” diye bağırdım.

“Görüyorsun okuldaki durumu. Önümüzdeki yıl orada çalışamam artık. Çalışmak da istemem zaten. Başka bir okula geçebilirim ama ne işe yarar! Orada da aynı şeyler olacak. Ben sizlere düşünmeyi öğretmeye çalıştıkça, işler hep sarpa saracak. Bilemiyorum. Çok üzgünüm. Bütün gençler için, beni şikâyet edenler için bile üzülüyorum. Çünkü onlar isteyerek böyle olmadılar. Bu şartlarda ben de genç olsam, ben de onlar gibi olurdum. Asıl önemli şeyleri öğrenemiyorlar. Merhamet, say gı, yardımlaşma, arkadaşlık bilinci, hiçbir şey yok hayatlarında. Serap’cım... ben de zaten seninle konuşmak istiyordum. Ağlamayı bırak lütfen. Biz gidersek dünyanın sonu gelmeyecek. Kurtarırsın sen kendini. Sende iyi bir şeyler var. Öğrenebiliyorsun, merhametlisin. Bunları korumalısın.”

“Nasıl koruyacağım?” dedim. “Çok yalnızım ben. Kasvetten nefret ediyorum. Ama hayatım hep kasvet.”

“Yalnızsın çünkü senin gibi her şeyi hissedebilen insanlar yok etrafında. Yanlış okulda okuyorsun. Gerçi, okul değiştir de diyemem. Bir işe yaramaz.” İçini çekti. “Bizim gençliğimizde her şey çok farklıydı.”

“Nasıldı?”

“Farklıydı işte. Zengini yoksulu bir arada okurduk. Para böyle bugünkü gibi her şey demek değildi. Öğretmenlerimiz iyiydi, idealist insanlardı. Bizlere gerçekten bir şeyler öğretmek için çabalarlardı. Şimdiyse... her şey test sorusu! Lisede okuyan ama kalem tutmayı bile bilmeyen çocuklar var. Yazıları kargacık burgacık. Dilbilgisi bilmiyorlar. Her şeyi yanlış yazıyorlar. Çünkü kitap okuyan, düşünen, tartışan yok.”

Sustu. Derin bir nefes aldı.

“Niye peki...” dedim, “niye böyle oldu?”

“Nüfus,” dedi. “Tümüyle matematik. Nüfus çok arttı. Ama okul sayısı artmadı. Okullara ve iyi öğretmen yetiştirmeye para ayırmadılar. Onun yerine tüm parayı yollar ve binalar yapmaya harcadılar. Yollar da önemli tabii ama eğitim bir ülke için en önemli konu. Yeterli okul ol mayınca eleme sistemine geçildi, seçmek için sınav üstüne sınav dönemi başladı. Bu arada nüfus katlana katlana büyüdü. Bugünlere gelindi.”

İçini çekti.

Bir süre sessiz oturduk öyle.

Sonra, “Sanırım ben deliriyorum,” dedim.

“O ne demek öyle?”

“Hani intihar eden arkadaşım vardı ya, Zeynep. Sürekli onun hayaletini görüyorum. Benimle konuşuyor. Ölüler konuşmaz biliyorum ama onu çok net görüyorum ve duyuyorum. Kafadan hastayım. Nasıl yaşayacağımı bilmiyorum. Hayatım kâbus gibi. Bir arkadaşım olsun istiyorum ama kimse benimle arkadaş olmak istemiyor. Candan da istemedi. Ne yapacağım ben? Candan da giderse, önümüzdeki yıl ne yapacağım?”

“Serap’cım... dur, dur biraz. Sakinleş. Önce okulu konuşalım. Başka okula geçebilirsin. Bunu araştırırız.”

“Sanki başka okula gittiğimde ne değişecek? Demin siz de söylediniz ya! Yine baskı, üniversite stresi! Ben üniversitede ne okumak istediğimi bile bilmiyorum!”

“Normal bu. Gençken insanın kafası karışık olur. Çünkü önünde sonsuz sayıda olasılık varmış gibi görünür. Hangisini seçeceğini bilemezsin, yanlış bir adım atmaktan, tümüyle yanlış bir yola girmekten korkarsın ve bu korku insanı hareketsiz bırakır.”

“Bizim sınıftakiler öyle değil ama! Hiçbir şeyden korkmuyorlar.”

“Çünkü onların hayatları önceden belirlenmiş. İşle ri hazır. Hayatlarında hiçbir sürpriz olmayacak. İnan bana, sen yirmi yıl sonra onlardan daha iyi bir yerde olacaksın. Belki onlar kadar para kazanamazsın ama hayatın sürprizlerle dolu olacak. Canın hiç sıkılmayacak. Neden biliyor musun?”

“Neden?” diye sordum hevesle. Söylediklerinin içinde özellikle “sürprizlerle dolu bir hayat” kısmı çok ilgimi çekmişti.

“Çünkü sen her şeye açıksın. Onlar kapalı.”

“Ne demek bu?”

“Farklı olandan korkup kaçmadığın için, çok fazla şey yaşayacaksın. Bu şartlarda ülkede işin zor, önce onu kabul edelim. Ama akıllıca davranırsan sorun çözülür. Öncelikle gerçekten istediğin bir üniversiteyi hedefle. Yani, sırf diploma almak için okuma sakın. Sonra, yurtdışı fırsatlarını kolla. Size anlattığım şu değişim programlarını.”

Yine ağlamaya başladım. Söylediği hiçbir şey beni teselli etmiyordu.

Sarıldı bana. “Hadiii! Her şey iyi olacak... Sana bir sır vereyim mi? Başarının sırrı, her zaman gerçekten sevdiğin şeyleri yapmaktır. Başkalarını taklit etmemektir. Herkes aynı yoldan gidiyor diye o yoldan gitmemektir. Sahici olmaktan bahsediyorum. Ve sen öylesin.”

Omuzumu silktim. Gözyaşlarım durmuyordu bir türlü.

“Hayatta en çok ne yaparken mutlu oluyorsun Serap?”

“Sevdiğim bir arkadaşımla beraberken...” diye fısıldadım.

“Başka?”

“Kitap okurken. Film seyrederken.”

“İşte bu konularda çalışmayı hedefleyebilirsin. Kitaplarla ilgili bir işte çalışabilirsin. Öğretmen olabilirsin. Yazar olabilirsin. Psikoloji okuyup gençlerle çalışabilirsin. Henüz bilmediğimiz ne yeteneklerin vardır kim bilir.”

“Benim hiçbir şeye yeteneğim yok.”

“Bunu bilemezsin.”

Başımı salladım. Söyledikleri kulağa iyi geliyordu. Gerçek hayatta bu kadar kolay olmazdı tabii hiçbir şey. Ümit Hanım’ın niyetini anlamıştım: Beni gaza getirmeye çalışıyordu. Ama yine de, benim için böyle uğraşması güzeldi.

“Peki, Candan ne olacak?” diye sordum. “İyileşecek mi?”

Hemen cevap vermedi. Düşündü epey.

“Candan çok özel bir kız,” dedi. “Çok erken büyüdü. Henüz bebekken bile ciddi bakardı gözleri. Çok güçlüdür benim kızım. Onun yaşadığı olayı otuz yaşındaki biri bile çabuk atlatamazdı. Sevdiğin birini kaybetmek kolay değildir. Ve o suçluluk duygusunu–”

“Hangi suçluluk duygusu?”

Sorumu duymazdan geldi.

Ben yine ağlamaya başladım.

“Hâlâ mı ağlıyorsun?”

“Bu söyledikleriniz iyi güzel ama... ben buradan çıkıp gittiğimde, yine yalnızım! Bir daha gelemeyeceğim buraya! Candan öyle dedi. Gelme, dedi!”

“Bunları düşünme şimdi! Sadece dediklerimi yap. Kim bilir, belki birkaç yıl sonra Viyana’ya bizi ziyarete bile gelirsin.”

“Gerçekten gidiyorsunuz! Hayır, hayır, hayır!”

Başını üzüntüyle salladı.

“Keşke benim annem siz olsaydınız! Ben size hiç sorun çıkarmazdım! Ben... ben...”

“Yanlış düşünüyorsun. Benim kızım olsaydın, şimdiki Serap olmazdın. Başka biri olurdun. Hem annene de haksızlık etme. Onun şartlarında olsaydım, ben de farklı bir kadın olurdum belki. Bence en iyisi, herkesi olduğu gibi kabul etmek! Ve o halleriyle sevmeye çalışmak. Sevemesek bile, anlamak. Sen anneni anlamaya çalıştın mı hiç?”

Bir an düşündüm. Sahi ben annemi anlamaya çalışmış mıydım hiç?

Hayır. Sadece suçlamıştım. Ona çok kızgındım. Ama bu kızgınlığın ne zaman ve neden başladığını bilmiyordum.

“Senin yaşındayken onun neler yaşadığını hiç düşündün mü?”

“Hayır.”

“Merak etmedin mi?”

Ansızın fark ediyorum ki, annemin benim yaşımdayken neler yaptığını merak etmek şöyle dursun, onun bir zamanlar genç olduğunu bile hiç düşünmemiştim ben. Annem sanki o orta yaşlı ve mutsuz haliyle gelmişti dünyaya.

Candan’ın babası kapıyı tıklatıp içeri girdi. Dışarıda kalmaktan sıkılmış gibiydi. Kahve yapmaya başladı. Yan gözle beni süzüyordu.

Herhalde artık gitmem gerekiyordu.

Ayağa kalktım. Ümit Hanım da öyle. “Tamam. Bence bu konuşma iyi oldu. Daha da konuşuruz. Tatile çok var daha.”

“Okula gelmeye devam edecek misiniz yani?”

“Elbette. Bu yılı tamamlarım. Tabii, kovulmazsam!” dedi ve acı acı güldü.

Eve doğru yürürken değişik bir ruh hali içindeydim.

En çok korktuğum şey başıma gelmişti. Candan’ı kaybetmiştim. Ama içimde tuhaf bir rahatlama duygusu da vardı. Ne anlama geliyordu bu? Korktuğum şey başıma geldiği için, artık korkacak bir şey kalmadığı anlamına mı?

Belki de.

Ümit Hanım kapıdan tam çıkarken sarılmıştı bana. “Sana güveniyorum!” demişti.

Bir yetişkinin bana güvenmesi çok ender karşılaştığım bir durumdu. İyi hissettirmişti.

Ama Candan’a duyduğum kırgınlık hissini yok etmiyordu tüm bunlar.

Candan nasıl yapabilmişti bunu? Beni nasıl kovabilmişti?

Onu anlamakla, ondan nefret etmek arasında gidip geliyordum.

Hayat, benİ yoramayacaksın!

Derken, abim duvarlarını kırdı ve çekti gitti. Ansızın, acayip bir cesaret gelmişti üstüne.

Kırtasiyeden ayrıldı, kendisine küçük bir çanta hazırladı ve hem bir iş bulmak hem de hava değiştirmek için Bodrum’a gitti.

Babam ne kadar kızıp köpürse de, annem ne kadar içerlese de, ikisini de dinlemedi.

Ben onu destekledim. Gitmeliydi. Kalırsa tam delirecekti çünkü.

Babam da sonunda anladı bu gerçeği. Kabullendi. Abimin eline, tam çıkarken, biraz para sıkıştırdı. Annem daha önce vermişti zaten, babamdan gizli.

Abimden sonra ev, artık bizim ev değilmiş gibiydi.

Okuldan eve her döndüğümde girişteki ahşap askılığa, yerdeki koyu mavi yuvarlak halıya tuhaf tuhaf ba kıyordum. İlk kez görüyordum bu eşyaları sanki.

Ardiye-odamı, yıpranmış bilgisayarımı yadırgıyordum. İkizleri bile yadırgıyordum.

Abimi özlüyordum.

Bir gün okuldan döndüğümde, evi tamamen boş buldum.

Radyomu oturma odasına taşıdım. Açtım.

Koltuğa yerleşip müzik dinlemeye başladım. Gözlerimi kapatınca, yine Candan’la berabermişiz gibi oluyordu.

O sırada annemi gördüm az ötemde. Eve girdiğini duymamıştım bile.

Yorgun gibiydi. Çantasını kapının koluna astı. Televizyona göz attı. Kapalı olduğunu görünce, yüzüme tuhaf tuhaf baktı. Sonra müziğin radyodan geldiğini fark etti.

“N’oluyor burada?”

“Hiç,” dedim.

“Televizyon mu bozuldu yoksa? Niye kapalı?”

“Müzik dinliyorum,” dedim.

“Delirdin mi?”

Hiç aldırmadım. “Anne,” dedim, “sizin eski fotoğraflar nerede? Uzun zamandır ortalıkta görmüyorum.”

“N’apıcaksın eski fotoğrafları?”

“Hadi çıkarsana, n’olur!”

Orada öyle dikiliyordu. Tuzağa düşmüş tavşan gibi tetikteydi. Ne yapmaya çalıştığımı anlamak istiyordu.

Oysa, gizli saklı bir niyetim yoktu. Sadece eski fotoğraflara bakmak istiyordum. Ben çok küçükken o albüm hep bu odada, sehpanın alt rafında dururdu. Sonra yok olmuştu. Neden bilmem.

Annem hâlâ kararsızdı. Ama eski fotoğraflara bakma düşüncesine kayıtsız kalamamıştı. Bunu görebiliyordum.

Salondan çıktı. Yatak odasında çekmecenin çekildiğini, dolap kapısının açılıp kapandığını duydum.

Elinde albümle geldi. Hâlâ kararsızdı.

Yana çekilip ona yer açtım.

Albümün ilk sayfasındaki fotoğraflara sessizce baktık. Evlilik resimleri en baştaydı. Renkleri çok solmuştu. Annemin ne kadar genç ve canlı göründüğüne hayret ettim.

Sonra bebek resimleri vardı. Bir sürü fotoğraf.

“Bu bendim, di mi?” diye sordum, kundaktaki kıvırcık saçlı bebeği işaret edip.

“Hayır, abin,” dedi. Ve dertli dertli içini çekti. “Hiç aramıyor hayırsız!”

“Anne! Daha yeni gitti. Biraz rahat bırakın çocuğu ya!”

Sayfaları tek tek çevirip tüm albüme baktık.

Yanağım annemin omuzuna değiyordu ve bu iyi bir histi.

Annemin sert hatlı yüzü yumuşamıştı sanki. Eski fotoğraflara baktıkça, gözleri canlanmaya başlamıştı.

Derken, ikizler geldi.

Bizi o vaziyette görünce, çantalarını bir yana savurup ayaklarımızın dibine yerleştiler. Cem yanağını dizime dayamıştı, albüme öyle bakıyordu. Filiz de dirseğini annemin böğrüne sokmuştu.

Yumak gibi olmuştuk ve bu gerçekten iyiydi. Hiçbirimiz kıpırdamıyorduk. Yumak halimizi bozmamak için sanırım.

“Babamla nasıl tanışmıştınız siz?” diye sordum.

“Bir düğünde onu görmüştüm...” diye hevesle anlatmaya başladı.

Sonra bir sürü soru sorduk anneme, üçümüz yarışır gibi.

İlkokula gittiği yılları hatırlıyor muydu? Tabii ki, hatırlıyordu. Niye hatırlamayacakmış! Babamla evlenmeden önce oturduğu evi peki? Elbette. Fatih’te eski bir ev. Üç katlı. Çoktan yıkılmış, apartman olmuş hep oralar.

Filiz, “Bizi doğururken çok canın acıdı mı?” diye sordu. Annem sarıldı ona. Cem de annemin bacağına sarıldı.

Derken, zil çaldı. Babam gelmiş olmalıydı. Dördümüz birden, ne olacak şimdi, der gibilerden birbirimize baktık. Annem Cem’i dürtükledi; “Git kapıyı aç!” dedi. Cem püfleyerek doğruldu yerinden. Biz istifimizi hiç bozmadık.

Cem kapıyı yıldırım hızıyla açtı, dönüp kendini yine annemin dizlerinin arasına attı.

Babam içeri girdi. Önce bize, sonra kapalı televizyo na baktı. “N’apıyorsunuz burada?” dedi.

Annem albümü işaret etti.

Babam, “Bu akşam bunu mu yiycez?” diye sordu.

Annem kıkırdadı.

Biz de kıkırdadık.

Babam on dakika tepemizde dikilip fotoğraflara baktıktan sonra, her zamanki koltuğuna oturdu. Bir süre daha bize baktı. Onun da gözlerinde yumuşak bir ışık vardı sanki.

Fotoğraflardan birini işaret edip, “Mustafa di mi o?” diye sordu. Annem başını sallayınca, “Nerelerde hıyarağası acaba? Hiç aramıyor,” dedi. Sonra Mustafa (asker arkadaşıymış bu Mustafa) ile ilgili komik bir anı anlattı. Gerçekten komikti.

Askerde bir sabah bunun koynuna bir kedi koymuşlar (nereden buldularsa)... Mustafa uykuda kediye sarılmış, kedi de ona sarılmış. Bütün koğuş da onların aşkını seyretmiş. Sonra Mustafa uyanıp da bir kediyle öpüşüp koklaştığını görünce, kendisini yataktan deli gibi dışarı atmış. Sonra ağzını burnunu yüz kere falan sabunlamış.

Hepimiz güldük. En çok babam güldü.

Sonra gözlerini bize dikti. Dalgın dalgın baktı uzun süre. “Hayatta her istediğimiz olmadı ama yine de şükredelim halimize!” dedi.

Annem, “Evet,” diye mırıldandı.

Sonra babam silkinip kendine geldi. “Kumanda nerde?”

Kumandayı uzattım. Televizyon açıldı. Her zamanki sesler odayı doldurdu.

Annem ayıldı. Elindeki albümü kapatıp kenara koydu. Sofrayı hazırlamak için mutfağa gitti.

İkizler, cep telefonlarına gömüldüler.

Masal bitmiş gibiydi. Ben de kendimi odama tıkmak üzere ayaklandım. Ama vazgeçip mutfağa girdim. “Sana yardım edeyim,” dedim anneme.

Annem hâlâ bir tuhaftı. Sanki üzgün gibiydi. “Şu domatesleri doğrasana,” dedi.

Oysa geçen sene biber keserken parmağımı uçurduğum günden beri benim mutfağa girmemi yasaklamıştı. Tabii önce, “Seni sersem beceriksiz!” diye avaz avaz bağırmıştı.

Bıçağı elime alıp rahat hareketlerle domatesi doğradım.

“Tabakları da taşı masaya madem,” dedi.

Taşıdım.

Mutfakla salon arasında gidip gelirken şunu düşünüyordum: Yani, bugüne dek ben onlara mikrop gibi davrandığım için mi, onlar da bana kötü davranmıştı?

Gerçekten tuhaftı. Bu haliyle ev o kadar da korkunç görünmüyordu gözüme. Annemle babam da o kadar korkunç insanlar değil gibiydiler.

Sınıftaki tipler bile o kadar kötü görünmüyordu gözüme şu an. Belki de kötü davranan, uyumsuz olan hep bendim.

Yok hayır! Kendimi suçlamayı bir tarafa bırakmalıy dım! Hiç kimse suçlu değildi. Dünya böyle bir yerdi sadece.

İçimde tuhaf bir huzur duygusu oluşmuştu.

Ama biliyordum. Böyle sürmeyecekti.

Yarın her şey eski haline dönecekti.

Çünkü işler gerçek hayatta asla filmlerdeki gibi olmaz. Şipşak düzelmez.

Annem yarın sabah yine sinirli olacaktı. Yine haplarını içecekti.

Babam yine homurdanacaktı.

Kahvaltıda yine birbirimizi görmezden gelecektik.

Ama olsun! Yine de bizi birbirimize bağlayan bir şeyler vardı. Bu akşam bunu hissetmiştim.

Ben bu aileye aittim. Beğensem de, beğenmesem de... Onlar beni beğense de, beğenmese de...

Belki ilerde, büyüdüğümde daha iyi olurdu her şey. Belki birbirimizi daha çok anlardık.

En azından şunu görmüştüm: Ben iyi davrandığımda, dünya daha iyi bir yer oluyordu.

Sonra bir şeyi daha fark ettim. Onlara niçin bu kadar kızgın olduğumu da anlamıştım.

Yoksul olduğumuz için, az para kazandıkları için kızıyor değildim onlara. Az para kazanmayı sorun ettikleri için kızıyordum! Evet. Asıl neden buydu.

Parayı o kadar sorun etmeselerdi, eksik paranın yarattığı boşluğu gülüşlerle, sohbetlerle ve sevgiyle kapatmayı bilselerdi, onlara hiç kızmazdım.

Ama yapamıyorlardı. Çünkü eski günlerini, genç oldukları yılları unutmuşlardı. Birbirleriyle nasıl tanıştıklarını, birbirlerine söyledikleri ilk sözcükleri, bizim bebekliğimizi, ilk adımlarımızı... hepsini unutmuşlardı.

Akıllarını fikirlerini televizyon dizileri almıştı.

Yaşamaktan çok yoruldukları için, başkalarının hayatlarını seyrederek oyalanıyorlardı artık.

Kızdığım buydu işte. Yorulmaya hakları yoktu!

Yok muydu sahi? Belki de vardı. Abim bile daha yolun başında yorulmamış mıydı?

Ben ne yapacaktım bakalım. Yorulmamayı becerebilecek miydim?

Yumruklarımı sıktım. “Yorulmayacağım!” diye söz verdim kendime. Yorulsam bile, dinlenip yeniden yola devam edecektim.

Acı sonradan gelİr

Mutfakta parmağımı doğradığım o günü iyi hatırlıyorum. Önce hiçbir acı hissetmemiştim. Fışkıran kana şaşkınlıkla bakmıştım. Acı sonra geldi ve beynimi oydu.

Candan’ın beni evinden kovması da ilk başta acıtmaktan çok, şaşırtmıştı.

Ama şimdi fena halde acıtıyor. Beynim oyuluyor acıdan.

Dört hafta oldu nerdeyse. Ve Candan yok. Dediğini yaptı. Gelmiyor okula.

Ümit Hanım geliyor. Ama o da eskisi gibi değil. Dersi yapıp, çıkıp gidiyor. Hiç şakalaşmadan, hiç kimseye takılmadan ve sohbet etmeden!

Projeler yarım kaldı. Küçük bir sınıfa istiflenmiş yığınla kıyafet ve ayakkabı, öylece duruyor. Belki de öylece durması daha iyi. Çünkü geçenlerde baktım, gereksiz gereksiz şeyler toplanmış. Kızlar topuklu yazlık ayakkabıları, her tarafı delikli incecik bluzları, minicik etekleri falan vermişler yardım diye. Aptallar! Bunları kimin giyeceğini düşünüyorlar? Doğu’daki çocukların mı, yoksa Suriyeli mültecilerin mi?

Hepsi düşüncesiz!

Candan’ı çok özlüyorum.

O dik bakışlarını, alaycılığını bile özlüyorum.

İstanbul’daymış, henüz dönmemiş Viyana’ya.

Ümit Hanım’a sordum dün, “Daha iyi mi Candan?” diye.

“Aynı,” dedi.

“Yani, gelip görmeyeyim onu, öyle mi?” dedim.

“Evet, gelmesen daha iyi olur,” dedi.

Kendimi bu gerçeğe alıştırsam iyi olur: Candan yok artık.

Bir akşam abim telefon etti. Sesi uzun zamandır duymadığım kadar neşeliydi.

Bir turizm firmasında iş bulmuş. Ucuz bir pansiyonda kalıyormuş ama iyiymiş her şey. “Belki de hep buralarda yaşarım ben,” dedi. Sonra annemle ve en son babamla konuştu.

En azından artık abim için üzülmeyeceğim. Ve bu da iyi bir şey.

Candan’ın mesajı

Bir hafta daha geçti.

İyi bir ruh haliyle kötü bir ruh hali arasında gidip geliyorum.

Bazen herkesi çok seviyorum, bazen herkesten ölesiye nefret ediyorum.

Her ne kadar Ümit Hanım’ın sözlerini aklımda tutmaya çalışsam da, olmuyor. Kendimi avutamıyorum.

Bu okulda iki yıl daha ne yapacağım ben? Ümit Hanım da gittiğinde ne yapacağım?

Bizim eve yakın bir lise vardı, belki oraya geçerim, diyordum. Ama orası da İmam Hatip olmuş. Ne yapacağım?

Sonra bir hafta daha geçti. Sürüne sürüne, öldüren bir yavaşlıkta.

Derken, Candan’dan bir mail düştü posta kutuma.

Merhaba Serap,

Böyle ayrıldığımız için çok üzgünüm. Seni kırmayı hiç istememiştim. Ama senin sorularınla uğraşacak gücüm (ve sabrım) yoktu o gün.

O sorulara burada cevap vermeyi deneyeceğim. (Konuşmanın çok zor ama yazmanın iyi geldiği günlerdeyim.)

Seninle annem istediği için arkadaş olmadım ben. Gerçekten istediğim için oldum.

Tutturmacılığın ve her şeyi kişiselleştirme huyun dışında, çok kafa birisin:)

Yine de seni eleştirmiyorum. Ne kadar zor bir hayatın var, farkındayım.

Lütfen, sen de benim çok kolay bir hayatım olduğunu düşünme. Dışarıdan öyle görünebilir. Ama öyle değil.

Evet şanslı bir çocuktum. Sevgi dolu bir ortamda büyüdüm. Annem ve babam, arkadaşım gibiydiler (hâlâ öyleler).

Sonra da Peter’ le tanıştım. Mükemmellik
noktası!

Senin bu konularda hâlâ çocuk gibi olduğunu biliyorum. Ama sen bile anlarsın. Biz birbirimizi seviyorduk.

Peter, tıpkı benim gibiydi. Zamanından önce büyümüş bir çocuk.

Onun da kardeşi yoktu. Ama onun ailesi benimki kadar iyi değildi. Her şeyden önce, biricik oğullarının garip bir Ortadoğu ülkesinden gelmiş bir kızla arkadaş olmasından hiç memnun olmadılar.

O yüzden ben onların evine hiç gitmezdim. Peter bize gelirdi hep.

Henüz arkadaşken bile, bir gün sevgili olacağımızı, daha sonra evleneceğimizi biliyorduk. İkimiz de başka bir hayat düşünemiyorduk.

Elbette üniversiteye gidecek ve bir kariyer yapacaktık. Ama birbirimizden hiç ayrılmayacaktık. Başka insanlara ihtiyacımız yoktu.

Bunun nasıl müthiş bir şey olduğunu düşünebiliyor musun? Hayatının daha ilk yıllarında ruh eşini bulmanın yani?

Kendimizi çok şanslı görüyorduk.

Sonra o öldü.

Hayır, kanserden ya da başka bir hastalıktan değil.

Benim yüzümden öldü.

Şaka gibi, tümüyle anlamsız bir kazada, beni kurtarmak isterken.

Bir kayak kazasında.

Tehlikeli bir parkurda kayarken, dikkatsizce davrandım. Hem onu hem kendimi tehlikeye atacak bir hareket yaptım. Beni kurtarmak için atıldı, beni yana itti, dengesi bozuldu, düştü ve başını çarptı. Ani ölüm.

Birileri gelene dek, onun başında durdum. Onu seyrettim. Uyuyormuş gibiydi. Öldüğüne inanamadım bir türlü.

Ölmesi gereken bendim ama o öldü.

O günden sonra aylarca hiç konuşmadım ben.

Anne ve babasının bakışları zihnimin bir tarafına çakıldı kaldı, gitmiyor. Suçluluk duygusu çok berbat bir şey, biliyor musun... canlı canlı yiyip bitiriyor insanı.

Mantıklı düşünmeye çalışıyorum ve çoğu zaman bunu başarıyorum da. Yani, sonuçta bu bir olasılık hesabı. Milyonda bir de olsa, bazen bir hata yaparsın ve biri ölür. Hem, bir insan hayatının süresi, yetmiş bin yıllık varoluşumuzun yanında nedir ki? Bu hayat on dört yıl olmuş ya da yetmiş yıl olmuş, ne kadar fark yaratabilir? Soğukkanlılıkla bakmayı başardığımda, her şeyi görüyor ve anlıyorum.

Ama bazen içimde bir sigorta atıyor. Peter’le ne kadar mutlu bir hayatımızın olacağını ve bu mutluluğu kendi aptallığım (ya da şanssızlığım) yüzünden nasıl mahvettiğimi düşünüyorum. Onu çok özlüyorum. Öyle çok özlüyorum ki... anlayamazsın.

Öyle zamanlarda yaşamak çok ağır ve anlamsız geliyor.

Annem ve babam beni çok seviyorlar, bunu biliyorum. Ama çare olamazlar.

Yine de yaşamaya devam etmek ve yaptığım şeyi bir şekilde telafi etmek zorundayım, yoksa çıldırırım.

Biliyor musun, tüm o pusulayı şaşırmış görüntüne rağmen, benden çok daha güçlüsün. Çünkü sana herhangi birinin dostluğu yetiyor. Karşına çıkan, sana ilgi duyan, seni seven birine –Kim olursa olsun!– sen de ilgi duyuyor, sen de onu sevebiliyorsun.

Keşke senin gibi olabilseydim. Beni sevenleri sevebilseydim.

Ne yazık ki ben, başta kendim olmak üzere, insanlardan hoşlanmıyorum. Ailem hariç, hoşlandığım tek insan vardı ve o artık yok.

Benden istediğin olanaksızdı, görüyorsun değil mi? Senin kankan, hep yanında duracak arkadaşın olamazdım.

Artık bitirmeliyim bu mektubu.

Lütfen kendini, “Beni kimse sevmiyor, çok yalnızım,” gibi sözcüklerle ifade etme. İnsanın kendine acıyıp sızlanması kadar berbat bir şey yok.

Tabii bunu kendine merhamet göstermekle karıştırma. Kendine merhamet duyman iyidir. Ama kendine acıyıp sızlanman kötüdür. Ben burada, senin de fark edeceğin gibi, kendime merhamet gösteriyorum. Ama kendime acıyıp sızlanmıyorum.

(Gerçek) Sevgilerimle.

Candan

İşte, sonunda gerçeği öğrenmiştim.

Candan için çok büyük bir üzüntü duydum içimde.

Haklıydı sanırım. Her konuda. Benimle konuşma makta, paylaşmamakta da haklıydı. Anlamazdım çünkü. Candan o kadar yakınımdayken, anlamak istemezdim.

Bilgisayarı kapatıp dışarı çıktım.

Hava çok güzeldi.

İlkbahar havası tuhaftır aslında. Güneş ısıtırken, aynı anda sinsi bir soğuk, derinizi dişler.

Ama kimse aldırmaz buna.

Çünkü herkes bilir: İlkbahar buradaysa, sıcak yaz günleri de gelmek üzeredir.